<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;० on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;० on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ निवेदन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/01_nivedana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/01_nivedana/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद‍्भागवत साक्षात् भगवान‍्का स्वरूप है। इसीसे भक्त-भागवतगण भगवद‍्भावनासे श्रद्धापूर्वक इसकी पूजा-आराधना किया करते हैं। भगवान् व्यास-सरीखे भगवत्स्वरूप महापुरुषको जिसकी रचनासे ही शान्ति मिली; जिसमें सकाम कर्म, निष्काम कर्म, साधनज्ञान, सिद्धज्ञान, साधनभक्ति, साध्यभक्ति, वैधी भक्ति, प्रेमा भक्ति, मर्यादामार्ग, अनुग्रहमार्ग, द्वैत, अद्वैत और द्वैताद्वैत आदि सभीका परम रहस्य बड़ी ही मधुरताके साथ भरा हुआ है, जो सारे मतभेदोंसे ऊपर उठा हुआ अथवा सभी मतभेदोंका समन्वय करनेवाला महान् ग्रन्थ है—उस भागवतकी महिमा क्या कही जाय। इसके प्रत्येक अंगसे भगवद‍्भावपूर्ण पारमहंस्य ज्ञान-सुधा-सरिताकी बाढ़ आ रही है—‘यस्मिन् पारमहंस्यमेकममलं ज्ञानं परं गीयते।’ भगवान‍्के मधुरतम प्रेम-रसका छलकता हुआ सागर है—श्रीमद‍्भागवत। इसीसे भावुक भक्तगण इसमें सदा अवगाहन करते हैं। परम मधुर भगवद् रससे भरा हुआ ‘स्वादु-स्वादु पदे-पदे’ ऐसा ग्रन्थ बस, यह एक ही है। इसकी कहीं तुलना नहीं है। विद्याका तो यह भण्डार ही है। ‘विद्या भागवतावधिः’ प्रसिद्ध है। इस ‘परमहंससंहिता’ का यथार्थ आनन्द तो उन्हीं सौभाग्यशाली भक्तोंको किसी सीमातक मिल सकता है, जो हृदयकी सच्ची लगनके साथ श्रद्धा-भक्तिपूर्वक केवल ‘भगवत्प्रेमकी प्राप्ति’ के लिये ही इसका पारायण करते हैं। यों तो श्रीमद‍्भागवत आशीर्वादात्मक ग्रन्थ है, इसके पारायणसे लौकिक-पारलौकिक सभी प्रकारकी सिद्धियाँ प्राप्त होती हैं। इसमें कई प्रकारके अमोघ प्रयोगोंके उल्लेख हैं—जैसे ‘नारायण-कवच’ (स्क० ६ अ०८)-से समस्त विघ्नोंका नाश तथा विजय, आरोग्य और ऐश्वर्यकी प्राप्ति; ‘पुंसवन-व्रत’ (स्क० ६ अ० १९)-से समस्त कामनाओंकी पूर्ति; ‘गजेन्द्रस्तवन’ (स्क० ८ अ० ३)-से ऋणसे मुक्ति, शत्रुसे छुटकारा और दुर्भाग्यका नाश, ‘पयोव्रत’ (स्क० ८ अ० १६)-से मनोवांछित संतानकी प्राप्ति; ‘सप्ताहश्रवण’ या पारायणसे प्रेतत्वसे मुक्ति। इन सब साधनोंका भगवत्प्रेम या भगवत्प्राप्तिके लिये निष्कामभावसे प्रयोग किया जाय तो इनसे भगवत्प्राप्तिके पथमें बड़ी सहायता मिलती है। श्रीमद‍्भागवतके सेवनका यथार्थ आनन्द तो भगवत्प्रेमी पुरुषोंको ही प्राप्त होता है। जो लोग अपनी विद्या-बुद्धिका अभिमान छोड़कर और केवल भगवत्कृपाका आश्रय लेकर श्रीमद‍्भागवतका अध्ययन करते हैं, वे ही इसके भावोंको अपने-अपने अधिकारके अनुसार हृदयंगम कर सकते हैं।&lt;br&gt;&#xA;इसमें श्लोकोंका केवल अक्षरानुवाद नहीं है, पाठकोंको श्लोकोंका भाव भलीभाँति समझानेके लिये श्लोकोंमें आये हुए प्रत्येक शब्दके भावकी पूर्ण रक्षा करते हुए छोटे-छोटे वाक्योंमें उनकी व्याख्या की गयी है, साथ ही बहुत विस्तार न हो, इसका भी ध्यान रखा गया है। इसे अनुवाद न कहकर ‘सरल संक्षिप्त व्याख्या’ कहना अधिक उपयुक्त होगा। स्थान-स्थानपर, विशेष करके दशम स्कन्धमें कई जगह श्रीभगवान‍्की मधुर लीलाओंके रसास्वादनके लिये और लीलारहस्यको समझनेके लिये नयी-नयी टिप्पणियाँ भी दे दी गयी हैं, जिससे इसकी उपादेयता और सुन्दरता विशेष बढ़ गयी है। साथ ही आरम्भमें स्कन्दपुराणोक्त एक छोटा माहात्म्य, श्रीमद‍्भागवतकी पूजनविधि आदि, सप्ताहपारायणकी विधि तथा आवश्यक सामग्रीकी सूची एवं अन्तमें स्कन्दपुराणोक्त भागवतमाहात्म्य और विस्तृत प्रयोगविधि दे दी गयी है।&lt;br&gt;&#xA;इसके पाठ-संशोधन, अनुवाद, प्रूफ-संशोधन आदिमें गोस्वामी श्रीचिम्मनलालजी और पं० श्रीरामनारायणदत्तजी शास्त्रीने बड़ा काम किया है। सभी बातोंमें सावधानी रखी गयी है, तथापि इतने बड़े ग्रन्थमें जहाँ-तहाँ भूलें अवश्य रही होंगी। कृपालु पाठकोंसे प्रार्थना है कि उन्हें पाठ, अनुवाद या छपाईमें जहाँ भूल दिखलायी दे, कृपया वे व्योरेवार लिख दें, जिससे यथायोग्य संशोधन कर दिया जाय। सहृदय पाठकोंसे प्रार्थना है कि असावधानतावश होनेवाली भूलोंके लिये वे क्षमा करें।&lt;br&gt;&#xA;अन्तमें निवेदन है कि यह सब जो कुछ हुआ है, इसमें भगवत्कृपा ही कारण है और सब तो निमित्तमात्र है। मैं अपना बड़ा सौभाग्य समझता हूँ और अपने प्रति श्रीभगवान‍्की बड़ी कृपा मानता हूँ, जिससे इधर कई महीने प्रायः श्रीमद‍्भागवतके ही पठन-चिन्तन आदिमें लगे।&lt;br&gt;&#xA;हनुमानप्रसाद पोद्दार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ चतुःश्लोकी भागवत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/02_chatuHshlokI_bhAgavata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/02_chatuHshlokI_bhAgavata/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहमेवासमेवाग्रे नान्यद् यत् सदसत् परम्।&lt;br&gt;&#xA;पश्चादहं यदेतच्च योऽवशिष्येत सोऽस्म्यहम्॥ १॥&lt;br&gt;&#xA;ऋतेऽर्थं यत् प्रतीयेत न प्रतीयेत चात्मनि।&lt;br&gt;&#xA;तद्विद्यादात्मनो मायां यथाऽऽभासो यथा तमः॥ २॥&lt;br&gt;&#xA;यथा महान्ति भूतानि भूतेषूच्चावचेष्वनु।&lt;br&gt;&#xA;प्रविष्टान्यप्रविष्टानि तथा तेषु न तेष्वहम्॥ ३॥&lt;br&gt;&#xA;एतावदेव जिज्ञास्यं तत्त्वजिज्ञासुनाऽऽत्मनः।&lt;br&gt;&#xA;अन्वयव्यतिरेकाभ्यां यत् स्यात् सर्वत्र सर्वदा॥ ४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहमेवासमेवाग्रे नान्यद् यत् सदसत् परम्।&lt;br&gt;&#xA;पश्चादहं यदेतच्च योऽवशिष्येत सोऽस्म्यहम्॥ १॥&lt;br&gt;&#xA;ऋतेऽर्थं यत् प्रतीयेत न प्रतीयेत चात्मनि।&lt;br&gt;&#xA;तद्विद्यादात्मनो मायां यथाऽऽभासो यथा तमः॥ २॥&lt;br&gt;&#xA;यथा महान्ति भूतानि भूतेषूच्चावचेष्वनु।&lt;br&gt;&#xA;प्रविष्टान्यप्रविष्टानि तथा तेषु न तेष्वहम्॥ ३॥&lt;br&gt;&#xA;एतावदेव जिज्ञास्यं तत्त्वजिज्ञासुनाऽऽत्मनः।&lt;br&gt;&#xA;अन्वयव्यतिरेकाभ्यां यत् स्यात् सर्वत्र सर्वदा॥ ४॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ श्रीमदभागवत-माहात्म्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/03_shrImadabhAgavata-mAhAtmya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/03_shrImadabhAgavata-mAhAtmya/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(स्वयं श्रीभगवान‍्के श्रीमुखसे ब्रह्माजीके प्रति कथित)&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद‍्भागवतं नाम पुराणं लोकविश्रुतम्।&lt;br&gt;&#xA;शृणुयाच्छ्रद्धया युक्तो मम सन्तोषकारणम्॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(स्वयं श्रीभगवान‍्के श्रीमुखसे ब्रह्माजीके प्रति कथित)&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद‍्भागवतं नाम पुराणं लोकविश्रुतम्।&lt;br&gt;&#xA;शृणुयाच्छ्रद्धया युक्तो मम सन्तोषकारणम्॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;लोकविख्यात श्रीमद‍्भागवत नामक पुराणका प्रतिदिन श्रद्धायुक्त होकर श्रवण करना चाहिये। यही मेरे संतोषका कारण है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यं भागवतं यस्तु पुराणं पठते नरः।&lt;br&gt;&#xA;प्रत्यक्षरं भवेत्तस्य कपिलादानजं फलम्॥ २॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यं भागवतं यस्तु पुराणं पठते नरः।&lt;br&gt;&#xA;प्रत्यक्षरं भवेत्तस्य कपिलादानजं फलम्॥ २॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ श्रीशुकदेवजीको नमस्कार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/04_shrIshukadevajIko_namaskAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/04_shrIshukadevajIko_namaskAra/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यं &lt;strong&gt;प्रव्रजन्तम्&lt;/strong&gt; अन्-उपेतम् अपेत-कृत्यं&lt;br&gt;&#xA;द्वैपायनो विरहकातर &lt;strong&gt;आजुहाव&lt;/strong&gt;।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;पुत्रे&amp;quot;ति, तन्मयतया तरवो &lt;strong&gt;ऽभिनेदुस्&lt;/strong&gt; +++(प्रत्युत्तरम् इव)+++&lt;br&gt;&#xA;तं सर्व-भूत-हृदयं मुनिम् &lt;strong&gt;आनतोऽस्मि&lt;/strong&gt;॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यं प्रव्रजन्तमनुपेतमपेतकृत्यं&lt;br&gt;&#xA;द्वैपायनो विरहकातर आजुहाव।&lt;br&gt;&#xA;पुत्रेति तन्मयतया तरवोऽभिनेदु-&lt;br&gt;&#xA;स्तं सर्वभूतहृदयं मुनिमानतोऽस्मि॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(१। २। २)&lt;br&gt;&#xA;जिस समय श्रीशुकदेवजीका यज्ञोपवीत-संस्कार भी नहीं हुआ था,&lt;br&gt;&#xA;सुतरां लौकिक-वैदिक कर्मोंके अनुष्ठानका अवसर भी नहीं आया था,&lt;br&gt;&#xA;उन्हें अकेले ही संन्यास लेनेके उद्देश्यसे जाते देखकर&lt;br&gt;&#xA;उनके पिता व्यासजी विरहसे कातर होकर पुकारने लगे—‘बेटा! बेटा!’&lt;br&gt;&#xA;उस समय तन्मय होनेके कारण श्रीशुकदेवजीकी ओरसे वृक्षोंने उत्तर दिया।&lt;br&gt;&#xA;ऐसे, सबके हृदयमें विराजमान श्रीशुकदेव मुनिको मैं नमस्कार करता हूँ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ श्रीमदभागवतकी महिमा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/05_shrImadabhAgavatakI_mahimA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/05_shrImadabhAgavatakI_mahimA/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद‍्भागवतकी महिमा मैं क्या लिखूँ? उसके आदिके तीन श्लोकोंमें जो महिमा कह दी गयी है, उसके बराबर कौन कह सकता है? उन तीनों श्लोकोंको कितनी ही बार पढ़ चुकनेपर भी जब उनका स्मरण होता है, मनमें अद‍्भुत भाव उदित होते हैं। कोई अनुवाद उन श्लोकोंकी गम्भीरता और मधुरताको पा नहीं सकता। उन तीनों श्लोकोंसे मनको निर्मल करके फिर इस प्रकार भगवान‍्का ध्यान कीजिये—&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्यायतश्चरणाम्भोजं भावनिर्जितचेतसा।&lt;br&gt;&#xA;औत्कण्ठ्याश्रुकलाक्षस्य हृद्यासीन्मे शनैर्हरिः॥&lt;br&gt;&#xA;प्रेमातिभरनिर्भिन्नपुलकाङ्गोऽतिनिर्वृतः ।&lt;br&gt;&#xA;आनन्दसम्प्लवे लीनो नापश्यमुभयं मुने॥&lt;br&gt;&#xA;रूपं भगवतो यत्तन्मनःकान्तं शुचापहम्।&lt;br&gt;&#xA;अपश्यन् सहसोत्तस्थे वैक्लव्याद् दुर्मना इव॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ श्रीमदभागवतकी पूजन-विधि तथा विनियोग</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/06_shrImadabhAgavatakI_pUjana-vidhi_tathA_viniyoga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/06_shrImadabhAgavatakI_pUjana-vidhi_tathA_viniyoga/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रातःकाल स्नानके पश्चात् अपना नित्य-नियम समाप्त करके पहले भगवत्-सम्बन्धी स्तोत्रों एवं पदोंके द्वारा मंगलाचरण और वन्दना करे। इसके बाद आचमन और प्राणायाम करके—&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ भद्रं कर्णेभिः शृणुयाम देवा भद्रं पश्येमाक्षभिर्यजत्राः।&lt;br&gt;&#xA;स्थिरैरङ्गैस्तुष्टुवाॸसस्तनूभिर्व्यशेम देवहितं यदायुः॥ १॥*&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ भद्रं कर्णेभिः शृणुयाम देवा भद्रं पश्येमाक्षभिर्यजत्राः।&lt;br&gt;&#xA;स्थिरैरङ्गैस्तुष्टुवाॸसस्तनूभिर्व्यशेम देवहितं यदायुः॥ १॥*&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;पादटिप्पनी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;देवताओ! हमें अपने कानोंसे ऐसे ही वचन सुननेको मिलें, जो परिणाममें कल्याणकारी हों। हम यज्ञकर्ममें समर्थ होकर अपनी इन आँखोंसे सदा शुभ-ही-शुभ देखें—अशुभका कभी दर्शन न हो। हमारा शरीर और उसके अवयव स्थिर हों—पुष्ट हों और उनसे परमात्माकी स्तुति—भगवान‍्की सेवा करते हुए हम ऐसी आयुका उपभोग करें, ऐसा जीवन बितायें जो देवताओंके लिये हितकर हो, जिसका देवकार्यमें उपयोग हो सके।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;—इत्यादि मन्त्रोंसे शान्तिपाठ करे। इसके पश्चात् भगवान् श्रीकृष्ण, श्रीव्यासजी, शुकदेवजी तथा श्रीमद‍्भागवत-ग्रन्थकी षोडशोपचारसे पूजा करनी चाहिये। यहाँ श्रीमद‍्भागवत-पुस्तकके षोडशोपचार पूजनकी मन्त्रसहित विधि दी जा रही है, इसीके अनुसार श्रीकृष्ण आदिकी भी पूजा करनी चाहिये। निम्नांकित वाक्य पढ़कर पूजनके लिये संकल्प करना चाहिये। संकल्पके समय दाहिने हाथकी अनामिका अंगुलिमें कुशकी पवित्री पहने और हाथमें जल लिये रहे। संकल्प-वाक्य इस प्रकार है—&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ पूजन-मन्त्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/07_pUjana-mantra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/07_pUjana-mantra/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ सहस्रशीर्षा पुरुषः सहस्राक्षः सहस्रपात्।&lt;br&gt;&#xA;स भूमिं सर्वतस्पृत्वात्यतिष्ठद्दशाङ्गुलम्॥ १॥*&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ सहस्रशीर्षा पुरुषः सहस्राक्षः सहस्रपात्।&lt;br&gt;&#xA;स भूमिं सर्वतस्पृत्वात्यतिष्ठद्दशाङ्गुलम्॥ १॥*&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;पादटिप्पनी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;सर्वान्तर्यामी परमात्मा इस समस्त ब्रह्माण्डकी भूमिको सब ओरसे व्याप्त करके स्थित हैं और इससे दस अंगुल ऊपर भी हैं। अर्थात् ब्रह्माण्डमें व्यापक होते हुए वे इससे परे भी हैं। उन परमात्माके मस्तक, नेत्र आदि ज्ञानेन्द्रियाँ और चरण आदि कर्मेन्द्रियाँ हजारों हैं—असंख्य हैं।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवन्नामस्वरूपिणे भागवताय नमः। आवाहयामि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवन्नामस्वरूपिणे भागवताय नमः। आवाहयामि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ श्रीमदभागवत-सप्ताहकी आवश्यक विधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/09_shrImadabhAgavata-saptAhakI_Avashyaka_vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/09_shrImadabhAgavata-saptAhakI_Avashyaka_vidhi/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;अनुवाद (हिन्दी)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुराणोंमें श्रीमद‍्भागवतके सप्ताहपारायण तथा श्रवणकी बड़ी भारी महिमा बतलायी गयी है, अतः यहाँ श्रीमद‍्भागवत-प्रेमियोंके लिये संक्षेपसे सप्ताह-यज्ञकी आवश्यक विधिका दिग्दर्शन कराया जाता है।&lt;br&gt;&#xA;मुहूर्तविचार—पहले विद्वान् ज्योतिषीको बुलाकर उनके द्वारा कथा-प्रारम्भके लिये शुभ मुहूर्तका विचार करा लेना चाहिये। नक्षत्रोंमें हस्त, चित्रा, स्वाती, विशाखा, अनुराधा, पुनर्वसु, पुष्य, रेवती, अश्विनी, मृगशिरा, श्रवण, धनिष्ठा तथा पूर्वाभाद्रपदा उत्तम हैं। तिथियोंमें द्वितीया, तृतीया, पञ्चमी, षष्ठी, दशमी, एकादशी तथा द्वादशीको इस कार्यके लिये श्रेष्ठ बतलाया गया है। सोम, बुध, गुरु एवं शुक्र—ये वार सर्वोत्तम हैं। तिथि, वार और नक्षत्रका विचार करनेके साथ ही यह भी देख लेना चाहिये कि शुक्र या गुरु अस्त, बाल अथवा वृद्ध तो नहीं हैं। कथारम्भका मुहूर्त भद्रादि दोषोंसे रहित होना चाहिये। उस दिन पृथ्वी जागती हो, वक्ता और श्रोताका चन्द्रबल ठीक हो। लग्नमें शुभ ग्रहोंका योग अथवा उनकी दृष्टि हो। शुभ ग्रहोंकी स्थिति केन्द्र या त्रिकोणमें हो तो उत्तम है। आषाढ़, श्रावण, भाद्रपद, आश्विन, कार्तिक और मार्गशीर्ष (अगहन)—ये मास कथा आरम्भ करनेके लिये श्रेष्ठ बतलाये गये हैं। किन्हीं विद्वानोंके मतसे चैत्र और पौषको छोड़कर सभी मास ग्राह्य हैं।&lt;br&gt;&#xA;कथाके लिये स्थान—सप्ताहकथाके लिये उत्तम एवं पवित्र स्थानकी व्यवस्था हो। जहाँ अधिक लोग सुविधासे बैठ सकें, ऐसे स्थानमें कथाका आयोजन उत्तम है। नदीका तट, उपवन (बगीचा), देवमन्दिर अथवा अपना निवास-स्थान—ये सभी कथाके लिये उपयोगी स्थल हैं, स्थान लिपा-पुता स्वच्छ हो। नीचेकी भूमि गोबर और पीली मिट्टीसे लीपी गयी हो। अथवा पक्‍का आँगन हो तो उसे धो दिया गया हो। उसपर पवित्र एवं सुन्दर आसन बिछे हों। ऊपरसे चँदोवा तना हो। चँदोवा आदि किसी भी कार्यमें नीले रंगके वस्त्रका उपयोग न किया जाय। यजमानके हाथसे सोलह हाथ लम्बा और उतना ही चौड़ा कथा-मण्डप बने। उसे केलेके खम्भोंसे सजाया जाय। हरे बाँसके खंभे लगाये जायँ। नूतन पल्लवोंकी बंदनवारों, पुष्पमालाओं और ध्वजा-पताकाओंसे मण्डपको भलीभाँति सुसज्जित किया जाय। उसपर ऊपरसे सुन्दर चँदोवा तान दिया जाय। उस मण्डपके दक्षिण-पश्चिम भागमें कथावाचक और मुख्य श्रोताके बैठनेके लिये स्थान हो। शेष भागमें देवताओं और कलश आदिका स्थापन किया जाय। कथावाचकके बैठनेके लिये ऊँची चौकी रखी जाय। उसपर शुद्ध आसन (नया गद्दा) बिछाया जाय। पीछे तथा पार्श्वभागमें मसनद एवं तकिये रख दिये जायँ। श्रीमद‍्भागवतको स्थापित करनेके लिये एक छोटी-सी चौकी या आधारपीठ बनवाकर उसपर पवित्र वस्त्र बिछा दिया जाय। उसपर आगे बतायी जानेवाली विधिके अनुसार अष्टदल कमल बनाकर पूजन करके श्रीमद‍्भागवतकी पुस्तक स्थापित की जाय। कथावाचक विद्वान्, सर्वशास्त्रकुशल, दृष्टान्त देकर श्रोताओंको समझानेमें समर्थ, सदाचारी एवं सद‍्गुणसम्पन्न ब्राह्मण हों। उनमें सुशीलता, कुलीनता, गम्भीरता तथा श्रीकृष्णभक्तिका होना भी परमावश्यक है। वक्ताको असूया तथा परनिन्दा आदि दोषसे सर्वथा रहित निःस्पृह होना चाहिये। श्रीमद‍्भागवतकी पुस्तकको रेशमी वस्त्रसे आच्छादित करके छत्र-चँवरके साथ डोलीमें अथवा अपने मस्तकपर रखकर कथामण्डपमें लाना और स्थापित करना चाहिये। उस समय गीत-वाद्य आदिके द्वारा उत्सव मनाना चाहिये। कथामण्डपसे अनुपयोगी वस्तुएँ हटा देनी चाहिये। इधर-उधर दीवालोंमें भगवान् और उनकी लीलाओंके स्मारक चित्र लगा देने चाहिये। वक्ताका मुँह यदि उत्तरकी ओर हो तो मुख्य श्रोताका मुख पूर्वकी ओर होना चाहिये। यदि वक्ता पूर्वाभिमुख हो तो श्रोताको उत्तराभिमुख होना चाहिये।&lt;br&gt;&#xA;सप्ताह-कथा एक महान् यज्ञ है। इसे सुसम्पन्न करनेके लिये अन्य सुहृद्-सम्बन्धियोंको भी सहायक बना लेना चाहिये। अर्थकी भी समुचित व्यवस्था पहलेसे ही कर लेना उत्तम है। पाँच-सात दिन पहलेसे ही दूर-दूरतक कथाका समाचार भेज देना चाहिये और सबसे यह अनुरोध करना चाहिये कि वे स्वयं उपस्थित होकर सप्ताह-कथा श्रवण करें। अधिक समय न दे सकें तो भी एक दिन अवश्य पधारकर कथाश्रवणका लाभ लें। दूरसे आये हुए अतिथियोंके ठहरने और भोजनादिकी व्यवस्था भी करनी चाहिये। वक्ताको व्रत ग्रहण करनेके लिये एक दिन पहले ही क्षौर करा लेना चाहिये। सप्ताह-प्रारम्भ होनेके एक दिन पूर्व ही देवस्थापन, पूजनादि कर लेना उत्तम है। वक्ता प्रतिदिन सूर्योदयसे पूर्व ही स्नानादि करके संक्षेपसे सन्ध्या-वन्दनादिका नियम पूरा कर ले और कथामें कोई विघ्न न आये, इसके लिये नित्यप्रति गणेशजीका पूजन कर लिया करे।&lt;br&gt;&#xA;सप्ताहके प्रथम दिन यजमान स्नान आदिसे शुद्ध हो नित्यकर्म करके आभ्युदयिक श्राद्ध करे। आभ्युदयिक श्राद्ध और पहले भी किया जा सकता है। यज्ञमें इक्‍कीस दिन पहले भी आभ्युदयिक श्राद्ध करनेका विधान है। उसके बाद गणेश, ब्रह्मा आदि देवताओंसहित नवग्रह, षोडशमातृका, सप्त चिरजीवी (अश्वत्थामा, बलि, व्यास, हनुमान्, विभीषण, कृपाचार्य तथा परशुरामजी) एवं कलशकी स्थापना तथा पूजा करे। एक चौकीपर सर्वतोभद्र-मण्डल बनाकर उसके मध्यभागमें ताम्रकलश स्थापित करे। कलशके ऊपर भगवान् लक्ष्मीनारायणकी प्रतिमा स्थापित करनी चाहिये। कलशके ही बगलमें भगवान् शालग्रामका सिंहासन विराजमान कर देना चाहिये। सर्वतोभद्र-मण्डलमें स्थित समस्त देवताओंका पूजन करनेके पश्चात् भगवान् नर-नारायण, गुरु, वायु, सरस्वती, शेष, सनकादि कुमार, सांख्यायन, पराशर, बृहस्पति, मैत्रेय तथा उद्धवका भी आवाहन, स्थापन एवं पूजन करना चाहिये। फिर त्रय्यारुणि आदि छः पौराणिकोंका भी स्थापन-पूजन करके एक अलग पीठपर उसे सुन्दर वस्त्रसे आवृत करके, श्रीनारदजीकी स्थापनाएवं अर्चना करनी चाहिये। तदनन्तर आधारपीठ, पुस्तक एवं व्यास (वक्ता आचार्य)-का भी यथाप्राप्त उपचारोंसे पूजन करना चाहिये। कथा निर्विघ्न पूर्ण हो—इसके लिये गणेशमन्त्र, द्वादशाक्षरमन्त्र तथा गायत्री-मन्त्रका जप और विष्णुसहस्रनाम एवं गीताका पाठ करनेके लिये अपनी शक्तिके अनुसार सात, पाँच या तीन ब्राह्मणोंका वरण करे। श्रीमद‍्भागवतका भी एक पाठ अलग ब्राह्मणद्वारा कराये। देवताओंकी स्थापना और पूजाके पहले स्वस्तिवाचनपूर्वक हाथमें पवित्री, अक्षत, फूल, जल और द्रव्य लेकर एक महासंकल्प कर लेना चाहिये। संकल्प इस प्रकार है—&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ वन्दनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/11_vandanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/11_vandanam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्गस्थितिनिरोधार्थं कामाकाममयो हि यः।&lt;br&gt;&#xA;तं कामं कामकामघ्नं कामाभावाय कामये॥&lt;br&gt;&#xA;यत्कामिनीकेलिकलापकुण्ठितः&lt;br&gt;&#xA;कामोऽप्यकामा विमदो बभूव ह।&lt;br&gt;&#xA;तं मानिनीमानदमानदं सदा&lt;br&gt;&#xA;श्रीमोहनं मोहनमानतोऽस्म्यहम्॥&lt;br&gt;&#xA;यस्याङ्घ्रिपङ्कजपरागपरप्रभावाद्&lt;br&gt;&#xA;भूत्वा कृती कृतिमतां सृतिमाचरामि।&lt;br&gt;&#xA;तं सद‍्गुरुं सततसर्वसुखं सदग्र्यं&lt;br&gt;&#xA;वन्दे सदा विमलबोधघनं विचित्रम्॥&lt;br&gt;&#xA;व्यासं व्यासकरं वन्दे मुनिं नारायणं स्वयम्।&lt;br&gt;&#xA;यतः प्राप्तकृपालोका लोका मुक्ताः कलेर्ग्रहात्॥&lt;br&gt;&#xA;यस्य तुण्डाच्च्युतश्चूतो राजतेऽयं रसात्मकः।&lt;br&gt;&#xA;तमच्युतकथाकुञ्जे सुकूजन्तं शुकं भजे॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीधरं श्रीधरं वन्दे श्रीधरैकपरायणम्।&lt;br&gt;&#xA;यस्यैव श्रीप्रसादेन श्रीधरेयं कृतिः कृता॥&lt;br&gt;&#xA;राधा भक्तिर्हरिर्ज्ञानं ताभ्यां या च समन्विता।&lt;br&gt;&#xA;तां श्रीभागवतीं गाथां वन्दे युगलरूपिणीम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ श्रीमदभागवतकी आरती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/12_shrImadabhAgavatakI_AratI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/12_shrImadabhAgavatakI_AratI/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरति अतिपावन पुरानकी।&lt;br&gt;&#xA;धर्म-भक्ति-विज्ञान-खानकी॥ टेक॥&lt;br&gt;&#xA;महापुरान भागवत निरमल।&lt;br&gt;&#xA;शुक-मुख-विगलित निगम-कल्प-फल।&lt;br&gt;&#xA;परमानन्द-सुधा-रसमय कल।&lt;br&gt;&#xA;लीला-रति-रस रसनिधानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;कलि-मल-मथनि त्रिताप-निवारिनि।&lt;br&gt;&#xA;जन्म-मृत्युमय भव-भय-हारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सेवत सतत सकल सुख-कारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सुमहौषधि हरि-चरित-गानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;विषय-विलास-विमोह-विनाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;विमल विराग विवेक विकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;भगवत्-तत्त्व-रहस्य प्रकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;परम ज्योति परमात्म-ज्ञानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;परमहंस-मुनि-मन उल्लासिनि।&lt;br&gt;&#xA;रसिक-हृदय रस-रास विलासिनि।&lt;br&gt;&#xA;भुक्ति, मुक्ति, रति, प्रेम सुदासिनि।&lt;br&gt;&#xA;कथा अकिञ्चनप्रिय सुजानकी॥ आरति०॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरति अतिपावन पुरानकी।&lt;br&gt;&#xA;धर्म-भक्ति-विज्ञान-खानकी॥ टेक॥&lt;br&gt;&#xA;महापुरान भागवत निरमल।&lt;br&gt;&#xA;शुक-मुख-विगलित निगम-कल्प-फल।&lt;br&gt;&#xA;परमानन्द-सुधा-रसमय कल।&lt;br&gt;&#xA;लीला-रति-रस रसनिधानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;कलि-मल-मथनि त्रिताप-निवारिनि।&lt;br&gt;&#xA;जन्म-मृत्युमय भव-भय-हारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सेवत सतत सकल सुख-कारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सुमहौषधि हरि-चरित-गानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;विषय-विलास-विमोह-विनाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;विमल विराग विवेक विकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;भगवत्-तत्त्व-रहस्य प्रकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;परम ज्योति परमात्म-ज्ञानकी॥ आरति०॥&lt;br&gt;&#xA;परमहंस-मुनि-मन उल्लासिनि।&lt;br&gt;&#xA;रसिक-हृदय रस-रास विलासिनि।&lt;br&gt;&#xA;भुक्ति, मुक्ति, रति, प्रेम सुदासिनि।&lt;br&gt;&#xA;कथा अकिञ्चनप्रिय सुजानकी॥ आरति०॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ श्रीगोविन्ददामोदरस्तोत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/16_shrIgovindadAmodarastotram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/16_shrIgovindadAmodarastotram/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;करारविन्देन पदारविन्दं मुखारविन्दे विनिवेशयन्तम्।&lt;br&gt;&#xA;वटस्य पत्रस्य पुटे शयानं बालं मुकुन्दं मनसा स्मरामि॥ १॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीकृष्ण गोविन्द हरे मुरारे, हे नाथ नारायण वासुदेव।&lt;br&gt;&#xA;जिह्वे पिबस्वामृतमेतदेव गोविन्द दामोदर माधवेति॥ २॥&lt;br&gt;&#xA;विक्रेतुकामाखिलगोपकन्या मुरारिपादार्पितचित्तवृत्तिः।&lt;br&gt;&#xA;दध्यादिकं मोहवशादवोचद् गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ३॥&lt;br&gt;&#xA;गृहे गृहे गोपवधू-कदम्बाः सर्वे मिलित्वा समवाप्य योगम्।&lt;br&gt;&#xA;पुण्यानि नामानि पठन्ति नित्यं गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ४॥&lt;br&gt;&#xA;सुखं शयाना निलये निजेऽपि नामानि विष्णोः प्रवदन्ति मर्त्याः।&lt;br&gt;&#xA;ते निश्चितं तन्मयतां व्रजन्ति गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ५॥&lt;br&gt;&#xA;जिह्वे सदैवं भज सुन्दराणि नामानि कृष्णस्य मनोहराणि।&lt;br&gt;&#xA;समस्त-भक्तार्ति-विनाशनानि गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ६॥&lt;br&gt;&#xA;सुखावसाने इदमेव सारं दुःखावसाने इदमेव ज्ञेयम्।&lt;br&gt;&#xA;देहावसाने इदमेव जाप्यं गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ७॥&lt;br&gt;&#xA;जिह्वे रसज्ञे मधुर-प्रिये त्वं सत्यं हितं त्वां परमं वदामि।&lt;br&gt;&#xA;आवर्णयेथा मधुराक्षराणि गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ८॥&lt;br&gt;&#xA;त्वामेव याचे मम देहि जिह्वे समागते दण्डधरे कृतान्ते।&lt;br&gt;&#xA;वक्तव्यमेवं मधुरं सुभक्त्या गोविन्द दामोदर माधवेति॥ ९॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीकृष्ण राधावर गोकुलेश गोपाल गोवर्धन नाथ विष्णो।&lt;br&gt;&#xA;जिह्वे पिबस्वामृतमेतदेव गोविन्द दामोदर माधवेति॥ १०॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ श्रीमदभागवतकी आरती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/17_shrImadabhAgavatakI_AratI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/17_shrImadabhAgavatakI_AratI/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरति अतिपावन पुरानकी।&lt;br&gt;&#xA;धर्म-भक्ति-विज्ञान-खानकी॥&lt;br&gt;&#xA;महापुरान भागवत निरमल।&lt;br&gt;&#xA;शुक-मुख-विगलित निगम-कल्प-फल।&lt;br&gt;&#xA;परमानन्द-सुधा-रसमय कल।&lt;br&gt;&#xA;लीला-रति-रस रस-निधानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;कलि-मल-मथनि त्रिताप-निवारिनि।&lt;br&gt;&#xA;जन्म-मृत्युमय भव-भय-हारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सेवत सतत सकल सुखकारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सुमहौषधि हरि-चरित-गानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;विषय-विलास-विमोह-विनाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;विमल विराग विवेक विकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;भगवत्तत्त्व-रहस्य प्रकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;परम ज्योति परमात्म-ज्ञानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;परमहंस-मुनि-मन उल्लासिनि।&lt;br&gt;&#xA;रसिक-हृदय रस-रास-विलासिनि।&lt;br&gt;&#xA;भुक्ति, मुक्ति, रतिप्रेम-सुदासिनि।&lt;br&gt;&#xA;कथा अकिञ्चनप्रिय सुजानकी॥ आ०॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आरति अतिपावन पुरानकी।&lt;br&gt;&#xA;धर्म-भक्ति-विज्ञान-खानकी॥&lt;br&gt;&#xA;महापुरान भागवत निरमल।&lt;br&gt;&#xA;शुक-मुख-विगलित निगम-कल्प-फल।&lt;br&gt;&#xA;परमानन्द-सुधा-रसमय कल।&lt;br&gt;&#xA;लीला-रति-रस रस-निधानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;कलि-मल-मथनि त्रिताप-निवारिनि।&lt;br&gt;&#xA;जन्म-मृत्युमय भव-भय-हारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सेवत सतत सकल सुखकारिनि।&lt;br&gt;&#xA;सुमहौषधि हरि-चरित-गानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;विषय-विलास-विमोह-विनाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;विमल विराग विवेक विकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;भगवत्तत्त्व-रहस्य प्रकाशिनि।&lt;br&gt;&#xA;परम ज्योति परमात्म-ज्ञानकी॥ आ०॥&lt;br&gt;&#xA;परमहंस-मुनि-मन उल्लासिनि।&lt;br&gt;&#xA;रसिक-हृदय रस-रास-विलासिनि।&lt;br&gt;&#xA;भुक्ति, मुक्ति, रतिप्रेम-सुदासिनि।&lt;br&gt;&#xA;कथा अकिञ्चनप्रिय सुजानकी॥ आ०॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
