<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/01/</guid>
      <description>[प्रथमोऽध्यायः]
भागसूचना प्रियव्रत-चरित्र
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) राजोवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः प्रियव्रतो भागवत आत्मारामः कथं मुने।
गृहेऽरमत यन्मूलः कर्मबन्धः पराभवः॥
मूलम् प्रियव्रतो भागवत आत्मारामः कथं मुने।
गृहेऽरमत यन्मूलः कर्मबन्धः पराभवः॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा परीक्षित् ने पूछा—मुने! महाराज प्रियव्रत तो बड़े भगवद‍्भक्त और आत्माराम थे। उनकी गृहस्थाश्रममें कैसे रुचि हुई, जिसमें फँसनेके कारण मनुष्यको अपने स्वरूपकी विस्मृति होती है और वह कर्मबन्धनमें बँध जाता है?॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः न नूनं मुक्तसङ्गानां तादृशानां द्विजर्षभ।
गृहेष्वभिनिवेशोऽयं पुंसां भवितुमर्हति॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ आग्नीध्रवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/02_AgnIdhravarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/02_AgnIdhravarNanam/</guid>
      <description>[द्वितीयोऽध्यायः]
भागसूचना आग्नीध्र-चरित्र
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः एवं पितरि सम्प्रवृत्ते तदनुशासने वर्तमान आग्नीध्रो जम्बूद्वीपौकसः प्रजा औरसवद्धर्मावेक्षमाणः पर्यगोपायत्॥
मूलम् एवं पितरि सम्प्रवृत्ते तदनुशासने वर्तमान आग्नीध्रो जम्बूद्वीपौकसः प्रजा औरसवद्धर्मावेक्षमाणः पर्यगोपायत्॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—पिता प्रियव्रतके इस प्रकार तपस्यामें संलग्न हो जानेपर राजा आग्नीध्र उनकी आज्ञाका अनुसरण करते हुए जम्बूद्वीपकी प्रजाका धर्मानुसार पुत्रवत् पालन करने लगे॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः स च कदाचित्पितृलोककामः सुरवरवनिताक्रीडाचलद्रोण्यां भगवन्तं विश्वसृजां पतिमाभृतपरिचर्योपकरण आत्मैकाग्र्येण तपस्व्याराधयाम्बभूव॥
मूलम् स च कदाचित्पितृलोककामः सुरवरवनिताक्रीडाचलद्रोण्यां भगवन्तं विश्वसृजां पतिमाभृतपरिचर्योपकरण आत्मैकाग्र्येण तपस्व्याराधयाम्बभूव॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ ऋषभावतारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/03_RShabhAvatAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/03_RShabhAvatAraH/</guid>
      <description>[तृतीयोऽध्यायः]
भागसूचना राजा नाभिका चरित्र
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः नाभिरपत्यकामोऽप्रजया मेरुदेव्या भगवन्तं यज्ञपुरुषमवहितात्मायजत॥
मूलम् नाभिरपत्यकामोऽप्रजया मेरुदेव्या भगवन्तं यज्ञपुरुषमवहितात्मायजत॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! आग्नीध्रके पुत्र नाभिके कोई सन्तान न थी, इसलिये उन्होंने अपनी भार्या मेरुदेवीके सहित पुत्रकी कामनासे एकाग्रतापूर्वक भगवान् यज्ञपुरुषका यजन किया॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः तस्य ह वाव श्रद्धया विशुद्धभावेन यजतः प्रवर्ग्येषु प्रचरत्सु द्रव्यदेशकालमन्त्रर्त्विग्दक्षिणाविधानयोगोपपत्त्या दुरधिगमोऽपि भगवान् भागवतवात्सल्यतया सुप्रतीक आत्मानमपराजितं निजजनाभिप्रेतार्थविधित्सया गृहीतहृदयो हृदयङ्गमं मनोनयनानन्दनावयवाभिराममाविश्चकार॥
मूलम् तस्य ह वाव श्रद्धया विशुद्धभावेन यजतः प्रवर्ग्येषु प्रचरत्सु द्रव्यदेशकालमन्त्रर्त्विग्दक्षिणाविधानयोगोपपत्त्या दुरधिगमोऽपि भगवान् भागवतवात्सल्यतया सुप्रतीक आत्मानमपराजितं निजजनाभिप्रेतार्थविधित्सया गृहीतहृदयो हृदयङ्गमं मनोनयनानन्दनावयवाभिराममाविश्चकार॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/04/</guid>
      <description>[चतुर्थोऽध्यायः]
भागसूचना ऋषभदेवजीका राज्यशासन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अथ ह तमुत्पत्त्यैवाभिव्यज्यमानभगवल्लक्षणं साम्योपशमवैराग्यैश्वर्यमहाविभूतिभिरनुदिनमेधमानानुभावं प्रकृतयः प्रजा ब्राह्मणा देवताश्चावनितलसमवनायातितरां जगृधुः॥
मूलम् अथ ह तमुत्पत्त्यैवाभिव्यज्यमानभगवल्लक्षणं साम्योपशमवैराग्यैश्वर्यमहाविभूतिभिरनुदिनमेधमानानुभावं प्रकृतयः प्रजा ब्राह्मणा देवताश्चावनितलसमवनायातितरां जगृधुः॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! नाभिनन्दनके अंग जन्मसे ही भगवान् विष्णुके वज्र-अंकुश आदि चिह्नोंसे युक्त थे; समता, शान्ति, वैराग्य और ऐश्वर्य आदि महाविभूतियोंके कारण उनका प्रभाव दिनोंदिन बढ़ता जाता था। यह देखकर मन्त्री आदि प्रकृतिवर्ग, प्रजा, ब्राह्मण और देवताओंकी यह उत्कट अभिलाषा होने लगी कि ये ही पृथ्वीका शासन करें॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/05/</guid>
      <description>[पञ्चमोऽध्यायः]
भागसूचना ऋषभजीका अपने पुत्रोंको उपदेश देना और स्वयं अवधूतवृत्ति ग्रहण करना
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) ऋषभ उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः नायं देहो देहभाजां नृलोके
कष्टान् कामानर्हते विड्भुजां ये।
तपो दिव्यं पुत्रका येन सत्त्वं
शुद्‍ध्येद्यस्माद् ब्रह्मसौख्यं त्वनन्तम्॥
मूलम् नायं देहो देहभाजां नृलोके
कष्टान् कामानर्हते विड्भुजां ये।
तपो दिव्यं पुत्रका येन सत्त्वं
शुद्‍ध्येद्यस्माद् ब्रह्मसौख्यं त्वनन्तम्॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीऋषभदेवजीने कहा—पुत्रो! इस मर्त्यलोकमें यह मनुष्यशरीर दुःखमय विषयभोग प्राप्त करनेके लिये ही नहीं है। ये भोग तो विष्ठाभोजी सूकर-कूकरादिको भी मिलते ही हैं। इस शरीरसे दिव्य तप ही करना चाहिये, जिससे अन्तःकरण शुद्ध हो; क्योंकि इसीसे अनन्त ब्रह्मानन्दकी प्राप्ति होती है॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/06/</guid>
      <description>[षष्ठोऽध्यायः]
भागसूचना ऋषभदेवजीका देहत्याग
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) राजोवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः न नूनं भगव आत्मारामाणां योगसमीरितज्ञानावभर्जितकर्मबीजानामैश्वर्याणि पुनःक्लेशदानि भवितुमर्हन्ति यदृच्छयोपगतानि॥
मूलम् न नूनं भगव आत्मारामाणां योगसमीरितज्ञानावभर्जितकर्मबीजानामैश्वर्याणि पुनःक्लेशदानि भवितुमर्हन्ति यदृच्छयोपगतानि॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा परीक्षित् ने पूछा—भगवन्! योगरूप वायुसे प्रज्वलित हुई ज्ञानाग्निसे जिनके रागादि कर्मबीज दग्ध हो गये हैं—उन आत्माराम मुनियोंको दैववश यदि स्वयं ही अणिमादि सिद्धियाँ प्राप्त हो जायँ, तो वे उनके राग-द्वेषादि क्लेशोंका कारण तो किसी प्रकार हो नहीं सकतीं। फिर भगवान् ऋषभने उन्हें स्वीकार क्यों नहीं किया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ भगवत्परिचर्यायाम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/07_bhagavatparicharyAyAm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/07_bhagavatparicharyAyAm/</guid>
      <description>[सप्तमोऽध्यायः]
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः भरतस्तु महाभागवतो यदा भगवतावनितलपरिपालनाय सञ्चिन्तितस्तदनुशासनपरः पञ्चजनीं विश्वरूपदुहितरमुपयेमे॥
मूलम् भरतस्तु महाभागवतो यदा भगवतावनितलपरिपालनाय सञ्चिन्तितस्तदनुशासनपरः पञ्चजनीं विश्वरूपदुहितरमुपयेमे॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! महाराज भरत बड़े ही भगवद‍्भक्त थे। भगवान् ऋषभदेवने अपने संकल्पमात्रसे उन्हें पृथ्वीकी रक्षा करनेके लिये नियुक्त कर दिया। उन्होंने उनकी आज्ञामें स्थित रहकर विश्वरूपकी कन्या पंचजनीसे विवाह किया॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः तस्यामु ह वा आत्मजान् कात्‍स्‍न्‍‍‍र्येनानुरूपानात्मनः पञ्च जनयामास भूतादिरिव भूतसूक्ष्माणि॥
मूलम् तस्यामु ह वा आत्मजान् कात्‍स्‍न्‍‍‍र्येनानुरूपानात्मनः पञ्च जनयामास भूतादिरिव भूतसूक्ष्माणि॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/08/</guid>
      <description>[अष्टमोऽध्यायः]
भागसूचना भरतजीका मृगके मोहमें फँसकर मृगयोनिमें जन्म लेना
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः एकदा तु महानद्यां कृताभिषेकनैयमिकावश्यको ब्रह्माक्षरमभिगृणानो मुहूर्तत्रयमुदकान्त उपविवेश॥
मूलम् एकदा तु महानद्यां कृताभिषेकनैयमिकावश्यको ब्रह्माक्षरमभिगृणानो मुहूर्तत्रयमुदकान्त उपविवेश॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—एक बार भरतजी गण्डकीमें स्नान कर नित्य-नैमित्तिक तथा शौचादि अन्य आवश्यक कृत्योंसे निवृत्त हो प्रणवका जप करते हुए तीन मुहूर्ततक नदीकी धाराके पास बैठे रहे॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः तत्र तदा राजन् हरिणी पिपासया जलाशयाभ्याशमेकैवोपजगाम॥
मूलम् तत्र तदा राजन् हरिणी पिपासया जलाशयाभ्याशमेकैवोपजगाम॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/09/</guid>
      <description>[ओंभत्तनेय अध्याय]
भागसूचना ब्राह्मणकुलदल्लि भरतन जन्म - जडनन्तॆ आचरणॆ
(श्लोक - 1) मूलम् (वाचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अथ कस्यचिद् द्विजवरस्याङ्गिरःप्रवरस्य शमदमतपःस्वाध्यायाध्ययनत्यागसंतोष तितिक्षा प्रश्रयविद्यानसूयात्मज्ञानानन्दयुक्तस्यात्म सदृशश्रुतशीलाचाररूपौदार्यगुणा नव सोदर्या अङ्गजा बभूवुर्मिथुनं च यवीयस्यां भार्यायाम् ॥
मूलम् अथ कस्यचिद् द्विजवरस्याङ्गिरःप्रवरस्य शमदमतपःस्वाध्यायाध्ययनत्यागसंतोष तितिक्षा प्रश्रयविद्यानसूयात्मज्ञानानन्दयुक्तस्यात्म सदृशश्रुतशीलाचाररूपौदार्यगुणा नव सोदर्या अङ्गजा बभूवुर्मिथुनं च यवीयस्यां भार्यायाम् ॥
अनुवाद (कन्नड) श्रीशुकमहामुनिगळु हेळुत्तारॆ — परीक्षिद्राजने! आङ्गिरस गोत्रदल्लि शम, दम, तपस्सु, अध्ययन, त्याग, संतोष, सहनॆ, विनय, कर्मविद्यॆ, असूयॆ इल्लदिरुविकॆ, आत्मज्ञान मत्तु आनन्द गळॆम्ब ऎल्ल सद्गुणगळिन्दलू संपन्ननागिद्द ऒब्ब ब्राह्मण श्रेष्ठनिद्दनु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/10/</guid>
      <description>[दशमोऽध्यायः]
भागसूचना जडभरत और राजा रहूगणकी भेंट
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अथ सिन्धुसौवीरपते रहूगणस्य व्रजत इक्षुमत्यास्तटे तत्कुलपतिना शिबिकावाहपुरुषान्वेषणसमये दैवेनोपसादितः स द्विजवर उपलब्ध एष पीवा युवा संहननाङ्गो गोखरवद्धुरं वोढुमलमिति पूर्वविष्टिगृहीतैः सह गृहीतः प्रसभमतदर्ह उवाह शिबिकां स महानुभावः॥
मूलम् अथ सिन्धुसौवीरपते रहूगणस्य व्रजत इक्षुमत्यास्तटे तत्कुलपतिना शिबिकावाहपुरुषान्वेषणसमये दैवेनोपसादितः स द्विजवर उपलब्ध एष पीवा युवा संहननाङ्गो गोखरवद्धुरं वोढुमलमिति पूर्वविष्टिगृहीतैः सह गृहीतः प्रसभमतदर्ह उवाह शिबिकां स महानुभावः॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! एक बार सिन्धुसौवीर देशका स्वामी राजा रहूगण पालकीपर चढ़कर जा रहा था। जब वह इक्षुमती नदीके किनारे पहुँचा तब उसकी पालकी उठानेवाले कहारोंके जमादारको एक कहारकी आवश्यकता पड़ी। कहारकी खोज करते समय दैववश उसे ये ब्राह्मणदेवता मिल गये। इन्हें देखकर उसने सोचा, ‘यह मनुष्य हृष्ट-पुष्ट, जवान और गठीले अंगोंवाला है। इसलिये यह तो बैल या गधेके समान अच्छी तरह बोझा ढो सकता है।’ यह सोचकर उसने बेगारमें पकड़े हुए अन्य कहारोंके साथ इन्हें भी बलात् पकड़कर पालकीमें जोड़ दिया। महात्मा भरतजी यद्यपि किसी प्रकार इस कार्यके योग्य नहीं थे, तो भी वे बिना कुछ बोले चुपचाप पालकीको उठा ले चले॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/11/</guid>
      <description>[एकादशोऽध्यायः]
भागसूचना राजा रहूगणको भरतजीका उपदेश
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) ब्राह्मण उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अकोविदः कोविदवादवादान्
वदस्यथो नातिविदां वरिष्ठः।
न सूरयो हि व्यवहारमेनं
तत्त्वावमर्शेन सहामनन्ति॥
मूलम् अकोविदः कोविदवादवादान्
वदस्यथो नातिविदां वरिष्ठः।
न सूरयो हि व्यवहारमेनं
तत्त्वावमर्शेन सहामनन्ति॥
अनुवाद (हिन्दी) जडभरतने कहा—राजन्! तुम अज्ञानी होनेपर भी पण्डितोंके समान ऊपर-ऊपरकी तर्क-वितर्कयुक्त बात कह रहे हो। इसलिये श्रेष्ठ ज्ञानियोंमें तुम्हारी गणना नहीं हो सकती। तत्त्वज्ञानी पुरुष इस अविचारसिद्ध स्वामी-सेवक आदि व्यवहारको तत्त्वविचारके समय सत्यरूपसे स्वीकार नहीं करते॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/12/</guid>
      <description>[द्वादशोऽध्यायः]
भागसूचना रहूगणका प्रश्न और भरतजीका समाधान
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) रहूगण उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः नमो नमः कारणविग्रहाय
स्वरूपतुच्छीकृतविग्रहाय।
नमोऽवधूत द्विजबन्धुलिङ्ग-
निगूढनित्यानुभवाय तुभ्यम्॥
मूलम् नमो नमः कारणविग्रहाय
स्वरूपतुच्छीकृतविग्रहाय।
नमोऽवधूत द्विजबन्धुलिङ्ग-
निगूढनित्यानुभवाय तुभ्यम्॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा रहूगणने कहा—भगवन्! मैं आपको नमस्कार करता हूँ। आपने जगत‍्का उद्धार करनेके लिये ही यह देह धारण की है। योगेश्वर! अपने परमानन्दमय स्वरूपका अनुभव करके आप इस स्थूलशरीरसे उदासीन हो गये हैं तथा एक जड ब्राह्मणके वेषसे अपने नित्यज्ञानमय स्वरूपको जनसाधारणकी दृष्टिसे ओझल किये हुए हैं। मैं आपको बार-बार नमस्कार करता हूँ॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/13/</guid>
      <description>[त्रयोदशोऽध्यायः]
भागसूचना भवाटवीका वर्णन और रहूगणका संशयनाश
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) ब्राह्मण उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः दुरत्ययेऽध्वन्यजया निवेशितो
रजस्तमःसत्त्वविभक्तकर्मदृक्।
स एष सार्थोऽर्थपरः परिभ्रमन्
भवाटवीं याति न शर्म विन्दति॥
मूलम् दुरत्ययेऽध्वन्यजया निवेशितो
रजस्तमःसत्त्वविभक्तकर्मदृक्।
स एष सार्थोऽर्थपरः परिभ्रमन्
भवाटवीं याति न शर्म विन्दति॥
अनुवाद (हिन्दी) जडभरतने कहा—राजन्! यह जीवसमूह सुखरूप धनमें आसक्त देश-देशान्तरमें घूम-फिरकर व्यापार करनेवाले व्यापारियोंके दलके समान है। इसे मायाने दुस्तर प्रवृत्तिमार्गमें लगा दिया है; इसलिये इसकी दृष्टि सात्त्विक, राजस, तामस भेदसे नाना प्रकारके कर्मोंपर ही जाती है। उन कर्मोंमें भटकता-भटकता यह संसाररूप जंगलमें पहुँच जाता है। वहाँ इसे तनिक भी शान्ति नहीं मिलती॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१४ पारोक्ष्यविवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/14_pAroxyavivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/14_pAroxyavivaraNam/</guid>
      <description>[चतुर्दशोऽध्यायः]
भागसूचना भवाटवीका स्पष्टीकरण
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) स होवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः य एष देहात्ममानिनां सत्त्वादिगुणविशेषविकल्पितकुशलाकुशलसमवहारविनिर्मितविविधदेहावलिभिर्वियोगसंयोगाद्यनादिसंसारानुभवस्य द्वारभूतेन षडिन्द्रियवर्गेण तस्मिन्दुर्गाध्ववदसुगमेऽध्वन्यापतित ईश्वरस्य भगवतो विष्णोर्वशवर्तिन्या मायया जीवलोकोऽयं यथा वणिक्सार्थोऽर्थपरः स्वदेहनिष्पादितकर्मानुभवः श्मशानवदशिवतमायां संसाराटव्यां गतो नाद्यापि विफलबहुप्रतियोगेहस्तत्तापोपशमनीं हरिगुरुचरणारविन्दमधुकरानुपदवीमवरुन्धे यस्यामु ह वा एते षडिन्द्रियनामानः कर्मणा दस्यव एव ते॥
मूलम् य एष देहात्ममानिनां सत्त्वादिगुणविशेषविकल्पितकुशलाकुशलसमवहारविनिर्मितविविधदेहावलिभिर्वियोगसंयोगाद्यनादिसंसारानुभवस्य द्वारभूतेन षडिन्द्रियवर्गेण तस्मिन्दुर्गाध्ववदसुगमेऽध्वन्यापतित ईश्वरस्य भगवतो विष्णोर्वशवर्तिन्या मायया जीवलोकोऽयं यथा वणिक्सार्थोऽर्थपरः स्वदेहनिष्पादितकर्मानुभवः श्मशानवदशिवतमायां संसाराटव्यां गतो नाद्यापि विफलबहुप्रतियोगेहस्तत्तापोपशमनीं हरिगुरुचरणारविन्दमधुकरानुपदवीमवरुन्धे यस्यामु ह वा एते षडिन्द्रियनामानः कर्मणा दस्यव एव ते॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१५ प्रियव्रतवंशानुकीर्तनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/15_priyavratavaMshAnukIrtanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/15_priyavratavaMshAnukIrtanam/</guid>
      <description>[पञ्चदशोऽध्यायः]
भागसूचना भरतके वंशका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः भरतस्यात्मजः सुमतिर्नामाभिहितो यमु ह वाव केचित्पाखण्डिन ऋषभपदवीमनुवर्तमानं चानार्या अवेदसमाम्नातां देवतां स्वमनीषया पापीयस्या कलौ कल्पयिष्यन्ति॥
मूलम् भरतस्यात्मजः सुमतिर्नामाभिहितो यमु ह वाव केचित्पाखण्डिन ऋषभपदवीमनुवर्तमानं चानार्या अवेदसमाम्नातां देवतां स्वमनीषया पापीयस्या कलौ कल्पयिष्यन्ति॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! भरतजीका पुत्र सुमति था, यह पहले कहा जा चुका है। उसने ऋषभदेवजीके मार्गका अनुसरण किया। इसीलिये कलियुगमें बहुत-से पाखण्डी अनार्य पुरुष अपनी दुष्ट बुद्धिसे वेदविरुद्ध कल्पना करके उसे देवता मानेंगे॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१६ भुवनकोशवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/16_bhuvanakoshavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/16_bhuvanakoshavarNanam/</guid>
      <description>[षोडशोऽध्यायः]
भागसूचना भूवनकोशका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) राजोवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः उक्तस्त्वया भूमण्डलायामविशेषो यावदादित्यस्तपति यत्र चासौ ज्योतिषां गणैश्चन्द्रमा वा सह दृश्यते॥
मूलम् उक्तस्त्वया भूमण्डलायामविशेषो यावदादित्यस्तपति यत्र चासौ ज्योतिषां गणैश्चन्द्रमा वा सह दृश्यते॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा परीक्षित् ने कहा—मुनिवर! जहाँतक सूर्यका प्रकाश है और जहाँतक तारागणके सहित चन्द्रदेव दीख पड़ते हैं, वहाँतक आपने भूमण्डलका विस्तार बतलाया है॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः तत्रापि प्रियव्रतरथचरणपरिखातैः सप्तभिः सप्त सिन्धव उपक्लृप्ता यत एतस्याः सप्तद्वीपविशेषविकल्पस्त्वया भगवन् खलु सूचित एतदेवाखिलमहं मानतो लक्षणतश्च सर्वं विजिज्ञासामि॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/17/</guid>
      <description>[सप्तदशोऽध्यायः]
भागसूचना गंगाजीका विवरण और भगवान् शंकरकृत संकर्षणदेवकी स्तुति
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः तत्र भगवतः साक्षाद्यज्ञलिङ्गस्य विष्णोर्विक्रमतो वामपादाङ्‍‍‍‍‍गुष्ठनखनिर्भिन्नोर्ध्वाण्डकटाहविवरेणान्तःप्रविष्टा या बाह्यजलधारा तच्चरणपङ्कजावनेजनारुणकिञ्जल्कोपरञ्जिताखिलजगदघमलापहोपस्पर्शनामला साक्षाद‍्भगवत्पदीत्यनुपलक्षितवचोऽभिधीयमानातिमहता कालेन युगसहस्रोपलक्षणेन दिवो मूर्धन्यवततार यत्तद्विष्णुपदमाहुः॥
मूलम् तत्र भगवतः साक्षाद्यज्ञलिङ्गस्य विष्णोर्विक्रमतो वामपादाङ्‍‍‍‍‍गुष्ठनखनिर्भिन्नोर्ध्वाण्डकटाहविवरेणान्तःप्रविष्टा या बाह्यजलधारा तच्चरणपङ्कजावनेजनारुणकिञ्जल्कोपरञ्जिताखिलजगदघमलापहोपस्पर्शनामला साक्षाद‍्भगवत्पदीत्यनुपलक्षितवचोऽभिधीयमानातिमहता कालेन युगसहस्रोपलक्षणेन दिवो मूर्धन्यवततार यत्तद्विष्णुपदमाहुः॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! जब राजा बलिकी यज्ञशालामें साक्षात् यज्ञमूर्ति भगवान् विष्णुने त्रिलोकीको नापनेके लिये अपना पैर फैलाया, तब उनके बायें पैरके अँगूठेके नखसे ब्रह्माण्डकटाहका ऊपरका भाग फट गया। उस छिद्रमें होकर जो ब्रह्माण्डसे बाहरके जलकी धारा आयी, वह उस चरणकमलको धोनेसे उसमें लगी हुई केसरके मिलनेसे लाल हो गयी। उस निर्मल धाराका स्पर्श होते ही संसारके सारे पाप नष्ट हो जाते हैं, किन्तु वह सर्वथा निर्मल ही रहती है। पहले किसी और नामसे न पुकारकर उसे ‘भगवत्पदी’ ही कहते थे। वह धारा हजारों युग बीतनेपर स्वर्गके शिरोभागमें स्थित ध्रुवलोकमें उतरी, जिसे ‘विष्णुपद’ भी कहते हैं॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१८ भुवनकोशवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/18_bhuvanakoshavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/18_bhuvanakoshavarNanam/</guid>
      <description>[अष्टादशोऽध्यायः]
भागसूचना भिन्न-भिन्न वर्षोंका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः तथा च भद्रश्रवा नाम धर्मसुतस्तत्कुलपतयः पुरुषा भद्राश्ववर्षे साक्षाद‍्भगवतो वासुदेवस्य प्रियां तनुं धर्ममयीं हयशीर्षाभिधानां परमेण समाधिना संनिधाप्येदमभिगृणन्त उपधावन्ति॥
मूलम् तथा च भद्रश्रवा नाम धर्मसुतस्तत्कुलपतयः पुरुषा भद्राश्ववर्षे साक्षाद‍्भगवतो वासुदेवस्य प्रियां तनुं धर्ममयीं हयशीर्षाभिधानां परमेण समाधिना संनिधाप्येदमभिगृणन्त उपधावन्ति॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! भद्राश्ववर्षमें धर्मपुत्र भद्रश्रवा और उनके मुख्य-मुख्य सेवक भगवान् वासुदेवकी हयग्रीवसंज्ञक धर्ममयी प्रिय मूर्तिको अत्यन्त समाधिनिष्ठाके द्वारा हृदयमें स्थापित कर इस मन्त्रका जप करते हुए इस प्रकार स्तुति करते हैं॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१९ जम्बूद्वीपवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/19_jambUdvIpavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/19_jambUdvIpavarNanam/</guid>
      <description>[एकोनविंशोऽध्यायः]
भागसूचना किम्पुरुष और भारतवर्षका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः किम्पुरुषे वर्षे भगवन्तमादिपुरुषं लक्ष्मणाग्रजं सीताभिरामं रामं तच्चरणसंनिकर्षाभिरतः परमभागवतो हनुमान् सह किम्पुरुषैरविरतभक्तिरुपास्ते॥
मूलम् किम्पुरुषे वर्षे भगवन्तमादिपुरुषं लक्ष्मणाग्रजं सीताभिरामं रामं तच्चरणसंनिकर्षाभिरतः परमभागवतो हनुमान् सह किम्पुरुषैरविरतभक्तिरुपास्ते॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! किम्पुरुषवर्षमें श्रीलक्ष्मणजीके बड़े भाई, आदिपुरुष, सीताहृदयाभिराम भगवान् श्रीरामके चरणोंकी सन्निधिके रसिक परम भागवत श्रीहनुमान् जी अन्य किन्नरोंके सहित अविचल भक्तिभावसे उनकी उपासना करते हैं॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः आर्ष्टिषेणेन सह गन्धर्वैरनुगीयमानां परमकल्याणीं भर्तृभगवत्कथां समुपशृणोति स्वयं चेदं गायति॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२० समुद्रवर्षसंनिवेशपरिमाणलक्षणो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/20_samudravarShasaMniveshaparimANalaxaNo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/20_samudravarShasaMniveshaparimANalaxaNo/</guid>
      <description>[विंशोऽध्यायः]
भागसूचना अन्य छः द्वीपों तथा लोकालोकपर्वतका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अतः परं प्लक्षादीनां प्रमाणलक्षणसंस्थानतो वर्षविभाग उपवर्ण्यते॥
मूलम् अतः परं प्लक्षादीनां प्रमाणलक्षणसंस्थानतो वर्षविभाग उपवर्ण्यते॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! अब परिमाण,लक्षण और स्थितिके अनुसार प्लक्षादि अन्य द्वीपोंके वर्षविभागका वर्णन किया जाता है॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः जम्बूद्वीपोऽयं यावत्प्रमाणविस्तारस्तावता क्षारोदधिना परिवेष्टितो यथा मेरुर्जम्ब्वाख्येन लवणोदधिरपि ततो द्विगुणविशालेन प्लक्षाख्येन परिक्षिप्तो यथा परिखा बाह्योपवनेन। प्लक्षो जम्बूप्रमाणो द्वीपाख्याकरो हिरण्मय उत्थितो यत्राग्निरुपास्ते सप्तजिह्वस्तस्याधिपतिः प्रियव्रतात्मज इध्मजिह्वः स्वं द्वीपं सप्तवर्षाणि विभज्य सप्तवर्षनामभ्य आत्मजेभ्य आकलय्य स्वयमात्मयोगेनोपरराम॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२१ ज्योतिश्चक्रसूर्यरथमण्डलवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/21_jyotishchakrasUryarathamaNDalavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/21_jyotishchakrasUryarathamaNDalavarNanam/</guid>
      <description>[एकविंशोऽध्यायः]
भागसूचना सूर्यके रथ और उसकी गतिका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः एतावानेव भूवलयस्य संनिवेशः प्रमाणलक्षणतो व्याख्यातः॥
मूलम् एतावानेव भूवलयस्य संनिवेशः प्रमाणलक्षणतो व्याख्यातः॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—राजन्! परिमाण और लक्षणोंके सहित इस भूमण्डलका कुल इतना ही विस्तार है, सो हमने तुम्हें बता दिया॥ १॥
श्लोक-२ विश्वास-प्रस्तुतिः एतेन हि दिवो मण्डलमानं तद्विद उपदिशन्ति यथा द्विदलयोर्निष्पावादीनां ते अन्तरेणान्तरिक्षं तदुभयसन्धितम्॥
मूलम् एतेन हि दिवो मण्डलमानं तद्विद उपदिशन्ति यथा द्विदलयोर्निष्पावादीनां ते अन्तरेणान्तरिक्षं तदुभयसन्धितम्॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/22/</guid>
      <description>[द्वाविंशोऽध्यायः]
भागसूचना भिन्न-भिन्न ग्रहोंकी स्थिती और गतिका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) राजोवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः यदेतद‍्भगवत आदित्यस्य मेरुं ध्रुवं च प्रदक्षिणेन परिक्रामतो राशीनामभिमुखं प्रचलितं चाप्रदक्षिणं भगवतोपवर्णितममुष्य वयं कथमनुमिमीमहीति॥
मूलम् यदेतद‍्भगवत आदित्यस्य मेरुं ध्रुवं च प्रदक्षिणेन परिक्रामतो राशीनामभिमुखं प्रचलितं चाप्रदक्षिणं भगवतोपवर्णितममुष्य वयं कथमनुमिमीमहीति॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा परीक्षित् ने पूछा—भगवन्! आपने जो कहा कि यद्यपि भगवान् सूर्य राशियोंकी ओर जाते समय मेरु और ध्रुवको दायीं ओर रखकर चलते मालूम होते हैं, किन्तु वस्तुतः उनकी गति दक्षिणावर्त नहीं होती—इस विषयको हम किस प्रकार समझें?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२३ शिशुमारसंस्थावर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/23_shishumArasaMsthAvarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/23_shishumArasaMsthAvarNanam/</guid>
      <description>[इप्पत्तमूरनेय अध्याय]
मूलम् शिशुमार चक्रद वर्णनॆ
(गद्य - 1) मूलम् (वाचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अथ तस्मात्परतसयोदशलक्षयोजनान्तरतो यत्तद्विष्णोः परमं पदमभिवदन्ति यत्र ह महाभागवतो ध्रुव औत्तानपादिरग्निनेन्द्रेण प्रजापतिना कश्यपेन धर्मेण च समकालयुग्भिः सबहुमानं दक्षिणतः क्रियमाण इदानीमपि कल्पजीविनामाजीव्य उपास्तॆ तस्येहानुभाव उपवर्णितः॥
मूलम् अथ तस्मात्परतसयोदशलक्षयोजनान्तरतो यत्तद्विष्णोः परमं पदमभिवदन्ति यत्र ह महाभागवतो ध्रुव औत्तानपादिरग्निनेन्द्रेण प्रजापतिना कश्यपेन धर्मेण च समकालयुग्भिः सबहुमानं दक्षिणतः क्रियमाण इदानीमपि कल्पजीविनामाजीव्य उपास्तॆ तस्येहानुभाव उपवर्णितः॥
अनुवाद (कन्नड) श्रीशुकमहामुनिगळु हेळुत्तारॆ — ऎलै राजेन्द्रने! सप्तर्षिमण्डलक्किन्त हदिमूरुलक्ष योजनगळष्टु ऎत्तरदल्लि ध्रुवलोकविदॆ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२४ राह्वादिस्थितिबिलस्वर्गमर्यादानिरूपणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/24_rAhvAdisthitibilasvargamaryAdAnirUpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/24_rAhvAdisthitibilasvargamaryAdAnirUpaNam/</guid>
      <description>[चतुर्विंशोऽध्यायः]
भागसूचना राहु आदिकी स्थिती, अतलादि नीचेके लोकोंका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः अधस्तात्सवितुर्योजनायुते स्वर्भानुर्नक्षत्रवच्चरतीत्येके योऽसावमरत्वं ग्रहत्वं चालभत भगवदनुकम्पया स्वयमसुरापसदः सैंहिकेयो ह्यतदर्हस्तस्य तात जन्म कर्माणि चोपरिष्टाद्वक्ष्यामः॥
मूलम् अधस्तात्सवितुर्योजनायुते स्वर्भानुर्नक्षत्रवच्चरतीत्येके योऽसावमरत्वं ग्रहत्वं चालभत भगवदनुकम्पया स्वयमसुरापसदः सैंहिकेयो ह्यतदर्हस्तस्य तात जन्म कर्माणि चोपरिष्टाद्वक्ष्यामः॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजी कहते हैं—परीक्षित्! कुछ लोगोंका कथन है कि सूर्यसे दस हजार योजन नीचे राहु नक्षत्रोंके समान घूमता है। इसने भगवान‍्की कृपासे ही देवत्व और ग्रहत्व प्राप्त किया है, स्वयं यह सिंहिकापुत्र असुराधम होनेके कारण किसी प्रकार इस पदके योग्य नहीं है। इसके जन्म और कर्मोंका हम आगे वर्णन करेंगे॥ १॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२५ भूविवरविध्युपवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/25_bhUvivaravidhyupavarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/25_bhUvivaravidhyupavarNanam/</guid>
      <description>[इप्पत्तैदनेय अध्याय]
भागसूचना श्रीसंकर्षणदेवर वर्णनॆ मत्तु स्तुति
(गद्य - 1) मूलम् (वाचनम्) श्रीशुक उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः तस्य मूलदेशे त्रिंशद्योजनसहस्रान्तर आस्ते या वै कला भगवतस्तामसी समाख्यातानन्त इति सात्वतीया द्रष्टृदृश्ययोः संकर्षणमहमित्यभिमानलक्षणं यं संकर्षणमित्याचक्षते ॥
मूलम् तस्य मूलदेशे त्रिंशद्योजनसहस्रान्तर आस्ते या वै कला भगवतस्तामसी समाख्यातानन्त इति सात्वतीया द्रष्टृदृश्ययोः संकर्षणमहमित्यभिमानलक्षणं यं संकर्षणमित्याचक्षते ॥
अनुवाद (कन्नड) श्रीशुकमहामुनिगळु हेळुत्तारॆ — महाराज! पाताळलोकद कॆळगॆ मूवत्तुसाविर योजनगळ दूरदल्लि भगवान् श्रीनारायणन कलामूर्ति यागि तामसाहङ्कारक्कॆ अभिमानियागिरुव ‘अनन्त’ ऎन्दु प्रसिद्धनाद आदिशेषनु वासवागिद्दानॆ. आतनु अहङ्कारक्कॆ अभिमानियागि दृश्यवाद देहेन्द्रिय मत्तु जगत्तु इवुगळन्नु नोडुव दृष्टा जीवनु अवुगळॊन्दिगॆ तादात्म्यहॊन्दुवुदु ई अहङ्कारदिन्द.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२६ नरकानुवर्णनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/26_narakAnuvarNanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/05/26_narakAnuvarNanam/</guid>
      <description>[षडविंशोऽध्यायः]
भागसूचना नरकोंकी विभिन्न गतियोंका वर्णन
श्लोक-१ मूलम् (वचनम्) राजोवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः महर्ष एतद्वैचित्र्यं लोकस्य कथमिति॥
मूलम् महर्ष एतद्वैचित्र्यं लोकस्य कथमिति॥
अनुवाद (हिन्दी) राजा परीक्षित् ने पूछा—महर्षे! लोगोंको जो ये ऊँची-नीची गतियाँ प्राप्त होती हैं, उनमें इतनी विभिन्नता क्यों है?॥ १॥
श्लोक-२ मूलम् (वचनम्) ऋषिरुवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः त्रिगुणत्वात्कर्तुः श्रद्धया कर्मगतयः पृथग्विधाः सर्वा एव सर्वस्य तारतम्येन भवन्ति॥
मूलम् त्रिगुणत्वात्कर्तुः श्रद्धया कर्मगतयः पृथग्विधाः सर्वा एव सर्वस्य तारतम्येन भवन्ति॥
अनुवाद (हिन्दी) श्रीशुकदेवजीने कहा—राजन्! कर्म करनेवाले पुरुष सात्त्विक, राजस और तामस—तीन प्रकारके होते हैं तथा उनकी श्रद्धाओंमें भी भेद रहता है। इस प्रकार स्वभाव और श्रद्धाके भेदसे उनके कर्मोंकी गतियाँ भी भिन्न-भिन्न होती हैं और न्यूनाधिकरूपमें ये सभी गतियाँ सभी कर्ताओंको प्राप्त होती हैं॥ २॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
