<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वाल्लभ-कल्याणः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वाल्लभ-कल्याणः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथमस्कन्ध&#xA;अधिकार निरूपण&#xA;(कुल अध्याय१९)&#xA;श्रीमद्‌ आचार्यचरणप्रणीत निबन्धानुसार आ प्रथमस्कन्धमां अधिकारीनां&#xA;लक्षणो अपायेलां छे. अधिकारी त्रण प्रकारना छे - १.हीन २.मध्यम अने ३.उत्तम.&#xA;अधिकारी(श्रोता-वकता)&#xA;हीनाधिकारी मध्यमाधिकारी उत्तमाधिकारी&#xA;अ.१-३ अ.४-६ अ.७-१९&#xA;उपर दर्शावेला त्रण अधिकारीनां लक्षणो जे-जे अध्यायोमां कहेवामां&#xA;आव्यां छे तेने लक्ष्यमां राखवां जोईए. जेम के ः&#xA;हीनाधिकारी प्रकरण -१ अध्याय३ ः&#xA;हीनाधिकारीमां पण श्रोतामां जिज्ञासा, मात्सर्यरहितपणुं अने श्रवणमां&#xA;आदर आ त्रण लक्षणो होवां जोईए. ते ज प्रमाणे वक्तामां भागवत शास्त्रनुं&#xA;परम्पराथी करेलुं श्रवण, चातुर्य अने गुह्यज्ञान आ त्रण लक्षणो अवश्य जोईए.&#xA;आ त्रण प्रकारे एक श्रोतानो अने एक वकतानो गुण लईने आ त्रण गुण माटे&#xA;प्रथम, द्वितीय अने तृतीय ए त्रण अध्याय कह्या छे. तेने नीचेना कोष्ठकथी जाणी&#xA;शकाशे.&#xA;[[१]] हीनाधिकारी प्रकरण&#xA;अध्याय१ अध्याय२ अध्याय३&#xA;श्रोता - शौनकादि जिज्ञासुत्व मात्सर्यरहितत्व श्रवणमाम्प्रीति&#xA;वकता - सूतजी श्रुतभागवतत्व चातुर्य गुह्यज्ञान&#xA;आम हीनाधिकारी श्रोता अने वकता बन्नेनां लक्षणो तपासवां. जो आटलो&#xA;हीन अधिकार पण न होय तो लक्षणरहित श्रोताने सम्भळाववुं नर्ही अने लक्षणरहित&#xA;वकताना मुखथी श्रीभागवत श्रवण करवुं नर्ही.&#xA;मध्यमाधिकारी प्रकरण-२ अध्याय३ (४-६)&#xA;मध्यमाधिकारी श्रोता अने वकतानां त्रण-त्रण लक्षण छे - श्रोता अने&#xA;वकता ना उपर भगवत्कृपा, भगवदीयत्व-वैष्णवता अने भगवान्‌मां सम्पूर्ण&#xA;स्नेह-भक्ति जोईए. बन्नेमां आ लक्षणो न होय तो श्रवणनुं फळ न मळे. आ&#xA;लक्षणो तपासीने श्रोताए वकतानो अने वकताए श्रोतानो समागम करवो जोईए.&#xA;आ लक्षणो समजवामाटे नीचेनुं कोष्ठक जोवुं.&#xA;मध्यमाधिकारी प्रकरण&#xA;अध्या.४ अध्या.५ अध्या.६&#xA;श्रोता - व्यासजी भगवत्कृपा भगवदीयत्व भगवदेकत्व&#xA;वकता - नारदजी भगवत्कृपा भगवदीयत्व प्रेम-भक्ति&lt;br&gt;&#xA;[[२]] उत्तमाधिकारी-प्रकरण-३ अध्याय-१३ (७-१९)&#xA;उत्तमाधिकारी वक्ता अने श्रोता मां दृढ वैराग्य जोईए. भगवान्‌ सिवायना&#xA;सर्व पदार्थोमां राग तजी प्रभुमां एकतान थवुं ए भक्तिमार्गीय वैराग्य छे. आ&#xA;वैराग्यथी भगवान्‌ पुरुषोत्तममां तत्परता थती होवाथी तेम ज भगवान्‌ बार&#xA;अङ्गोवाळा होवाथी अने तेरमा अङ्गी-पुरुषोत्तम मळीने तेर अध्यायथी आ त्रीजुं&#xA;प्रकरण पूर्ण थाय छे.&#xA;उत्तमाधिकारी (श्रोता=परीक्षित, वकता=श्रीशुकदेवजी)&#xA;द्वादशाङ्ग पुरुषोत्तममां तत्पर-वैराग्यवान्‌&#xA;प्रभुनां द्वादश अङ्गो - बे चरण, बे साथळ, बे बाहु, बे स्तन, बे हस्त&#xA;एक हृदय अने एक शिर अने एक अङ्गी-पुरुषोत्तम मळीने प्रथम स्कन्धना १९&#xA;अध्याय छे.&#xA;जो कोई पैसा कमावामाटे सेवा-कथा करे तो तेनी केवी गति थाय?&#xA;एवुं करे त्यारे तो सेवा-कथानुं तो खाली नाम थयुं, खरेखर तो तेणे&#xA;वहेपार-धन्धो ज कर्यो गणाय. कृष्णार्थी बनीने सेवा-कथा करवाने ठेकाणे&#xA;धनार्थी बनीने सेवा-कथा करतां सेवा-कथाना वेचाणना बदलामां तेने&#xA;वहेपार-धन्धानी माफक पैसा-टका मळी रहे परन्तु तेवा नीच प्रकारे थयेली&#xA;कमाणी तेना माटे अनर्थरूप ज नीवडवानी. आवा नीच हेतुथी करेली सेवाकथानुं पण परिणाम सरवाळे सर्वनाश ज समजवुं. शास्त्रनिषिद्ध आचरण&#xA;करवाने कारणे आवा अधम माणसनो केवल आ लोक ज नर्ही परन्तु&#xA;परलोक पण नाश पामे छे. तेथी जेने रत्तिभार पण ज्ञान होय छे ते आवुं&#xA;कदी करतो नथी. (श्रीगुसांईजी, सिद्धान्तमुक्तावलीनी विवृति)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उंअध्याय-१, द्वितीयस्कन्ध १२५&#xA;द्वितीयस्कन्ध-ज्ञानलीला&#xA;(वामचरण)&#xA;प्रथम तत्त्वध्यान प्रकरण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-१&#34;&gt;अध्याय १&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;दशलीलायुक्त हरिनुं साङ्ग श्रवण ए ज मनुष्यनुं कर्तव्य छे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - प्रथमस्कन्धमां त्रण प्रकारना अधिकारीओ कहेवामां आव्या जेवा के हीन, मध्यम&#xA;अने उत्तम. द्वितीयस्कन्धमां अधिकारिओना कर्तव्यनो निर्धार करवामां आव्यो छे. एनो&#xA;निर्धार थयेथी कृतिनुं कथन थशे. ते कर्तव्य स्कन्ध त्रीजाथी द्वादशस्कन्ध सुधी कहेवामां आवशे.&#xA;ए ज उत्तम भगवद्‌लीला.&#xA;वस्तुनिर्धारना त्रण अङ्गो छे - १. श्रद्धा २. विमर्श अने ३. वस्तुनिर्धार. आ त्रणे&#xA;अङ्‌गो प्रमाण, प्रमेय, साधन अने फळ वडे कहेवाशे. एथी ‘वस्तुनिर्धार’ नामना प्रकरणना&#xA;बे अध्याय छे. ‘श्रद्धा’ नामना बीजा प्रकरणमां श्रोता अने वक्ता ना भेदथी बे अध्याय छे.&#xA;श्रवणना रूपमां श्रद्धा उपकारक छे तेथी तेनो उल्लेख अधिकारमां न करतां जुदो कर्यो छे.&#xA;‘विमर्श’ नामनुं त्रीजुं प्रकरण छे तेना बे प्रकार छे. उत्पत्ति अने उनत्ति. फरी ए दरेकना&#xA;त्रण-त्रण भेदो छे तेथी एना छ प्रकार थाय छे ते एक-एक अध्यायथी कह्या छे. आम&#xA;पूर्वना चार अध्यायने आ छ अध्याय मळी द्वितीय स्कन्धना कुल १० अध्याय थया.&#xA;आमां पहेला अध्यायमां अधिकारीना कर्तव्यनो निर्धार कहेवाय छे. तेमां पण वस्तुना&#xA;तत्त्वनो निर्धार करवानो छे, अर्थात्‌ प्रमाण ने प्रमेयनो निर्धार कहेवामां आव्यो छे.&#xA;प्रथम स्कन्धमां परीक्षितने उत्तम अधिकारी कह्या. आवा उत्तम अधिकारीने सत्पुरुषोनो&#xA;सङ्‌ग थाय तो एणे सर्वतत्त्वने जाणवानी इच्छाथी प्रश्न करवो जोईए. तेथी परीक्षिते प्रथम&#xA;स्कन्धना अन्तमां बे प्रश्नो पूछया छे - सर्वात्मपणाथी शुं कर्तव्य छे? अने मरतो होय तेनुं&#xA;शुं कर्तव्य छे? सर्वात्मथी कर्तव्य कर्या वगर कोई पुरुषार्थ सिद्ध न थाय. मरनारना कर्तव्यनो&#xA;निर्धार करवा बीजो प्रश्न छे - आ बे प्रश्नोना उत्तरमां ‘‘यच्छ्रोतव्यमथो जाप्यं यत्‌&#xA;कर्तव्यं नृभिः प्रभो। स्मर्तव्यं भजनीयं वा ब्रूहि यद्धा विपर्ययम्‌’’ (१.१९.३८)आ&#xA;श्लोकमां पूछायेला पाञ्च प्रश्नोना उत्तर आवी जशे. माटे ज अर्ही उकत बे प्रश्नोने समजवाने१२६ अध्याय-१, द्वितीयस्कन्ध&#xA;माटे सर्व वस्तुनुं तत्त्व कहेवुं जोईए. तेमां श्रद्धाने विचार फळ-मुख छे एनां अङ्गरूप छे तेथी&#xA;एनी आवश्यकतानुं वर्णन ते-ते प्रकरणमां करवामां आवशे. अर्ही सर्वात्मनां कर्तव्यनो उत्तर&#xA;‘‘वरीयानेष ते प्रश्नः’’ एम प्रश्नने अभिनन्दन आपी, १४मा श्लोक सुधी आपवामां&#xA;आवे छे. अभिनन्दन आपवुं जोईए कारण के भूख्यो होय तो ज अन्नदान यथार्थ गणाय&#xA;तेम जे आकाङ्क्षावाळो होय तेने ज कर्तव्य कहेवाय. ए कहेवामां अधिकारनो निश्चय पण&#xA;कहेवामां आव्यो छे, कारण के जो माणसने विधि प्रवर्तावे एनुं फल न कहेवामां आवे तो ए&#xA;कर्तव्यमां प्रत्यनवाळो न थाय तेथी फलनो निर्धार करवामाटे अधिकारी कहेवो जोईए तेमां त्रण&#xA;दोष दूर करवामाटे ए वात त्रण श्लोकथी कहेवामां आवे छे. तेमां पहेला श्लोकमां शुकदेवजी&#xA;परिक्षितना प्रश्नने वखाणे छे.&#xA;श्रीशुक उवाच&#xA;वरीयानेष ते प्रश्नः कृतो लोकहितो नृप ॥&#xA;आत्मवित्सम्मतः पुंसां श्रोतव्यादिषु यः परः ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उं ईं उं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२०० तृतीयस्कन्ध&#xA;तृतीयस्कन्ध&#xA;सर्गलीला (वाम बाहु)&#xA;प्रथम अधिकार प्रकरण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-१&#34;&gt;अध्याय १&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;बदरिकाश्रम तरफ जता उद्धवजीने गङ्गाजी पर विदुरजीनो मेळाप&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - तृतीयस्कन्धथी लईने द्वादश स्कन्ध सुधी सर्गादि दशविध लीलानुं वर्णन क्रमथी&#xA;कहेवाशे. तृतीय स्कन्धमां ३३ अध्यायवडे अभिप्राय अने एमां रहेला विशेषनी साथे&#xA;भगवाननी सर्गलीलानुं वर्णन कहेवाशे. एनाथी भगवानना माहात्म्यनुं सूचन थाय छे.&#xA;लोकमां कहेवाय छे तेवा सर्ग-विसर्ग अर्ही नथी. अर्ही तो बन्ने भगवल्लीलारूपी छे.&#xA;भूत (पञ्च महाभूतो), मात्रा (शब्द, स्पर्श, रूप, गन्ध अने रस) इन्द्रियो (ज्ञानेन्द्रियो अने&#xA;कर्मेन्द्रियो) अने बुद्धि नो जन्म एनुं नाम ‘सर्ग’. ब्रह्म ज्यारे गुणक्षोभवडे विषयताने पामे&#xA;छे त्यारे सर्ग थाय छे.&lt;br&gt;&#xA;३३ अध्याय आ रीते थया - ५ भूत, ५ मात्रा, १० इन्द्रियो, ४ बुद्धि, ३ गुण अने&lt;br&gt;&#xA;१ ब्रह्म एम २८ तत्त्वोनो सर्ग कहेवाय. सर्ग बे प्रकारना छे - प्रत्येक सर्ग अने समुदाय सर्ग.&#xA;सर्गनी चार प्रकारनी विषयता छे. ए गुणो समुदायथी विषय छे. प्रत्येक विषय पण होवाथी&lt;br&gt;&#xA;२८+४+१ एम तेत्रीस के चोत्रीस भेदथी तेत्रीस अध्यायनी सङ्ख्या छे. एवुं तात्पर्य&#xA;जाणवुं.&#xA;अर्ही सर्गमां बे अर्थो विवक्षित छे -&lt;br&gt;&#xA;१. एक सर्ग ब्रह्मथी थाय छे&lt;br&gt;&#xA;२. बीजो सर्ग ब्रह्ममाटे थाय छे.&#xA;जे सर्ग ब्रह्मथी थाय छे तेमां भूत, मात्रा, इन्द्रियो अने धी ए सत्वादि गुण त्रण&#xA;प्रकारना होवाथी एना वर्णननां बार अध्याय छे; एमां तद्युक्तरूप ब्रह्मनुं वर्णन छे. गुणनी&#xA;विषमताना वर्णनमां छ अध्याय छे. जो कर्मादि मार्गनुं फळ स्थिर होय तो अर्ही सर्गनी जरूर&#xA;ज नथी. तेथी सर्ग लीला थवी ज न जोईए. ए लीला तो अर्ही थाय छे. तेथी कर्म, ज्ञान&#xA;अने भक्तिनी प्रणालीनुं वर्णन छे. एमां कामथी कर्मनो नाश थाय छे ए बताववा कश्यपनुं&#xA;उदाहरण, क्रोधथी ज्ञाननो नाश थाय छे ए बताववा सनकादिनुं उदाहरण, ऐश्वर्य अथवाअध्याय-१, तृतीयस्कन्ध २०१&#xA;लोभ थी भक्तिनो नाश थाय छे ए बताववा जय-विजय नुं उदाहरण आप्युं छे एम&#xA;समजवुं. ए पछी एक अध्यायथी गुणनी विषमतानुं वर्णन छे. एनी त्रण सङ्ख्या मळी १९&#xA;अध्याय थया, आ भगवत्कर्तृक सर्गना समजवा.&#xA;भगवानने माटेनो सर्ग एनुं वर्णन १४ अध्यायथी छे. एमां भगवानने भोग सिद्ध&#xA;करवामाटेनो एक, भगवानने देहथी भोग करवामाटे गुणनी विषयताथी भूतादि चारना जन्मना&#xA;वर्णनमाटे चार अने नव अध्यायथी त्रण गुणोनुं वर्णन अने १४ अध्याय भगवदर्थक सर्गना&#xA;छे.&#xA;अर्ही कथामां अधिकार तो चार अध्यायथी छे. बाकीना अध्याय एना साधनरूप समजवा.&#xA;उत्तम अधिकारी होय तो ए मात्र एक लीला साम्भळे तो पण कृतार्थ थाय तो पछी&#xA;दश लीला साम्भळनार थाय एमां तो शुं कहेवुं? ए जणाववा ज विदुरजीनी कथा&#xA;कहेवामां आवी छे. ए अधिकारमां प्रथम अध्यायमां संस्कृत भूतथी विशिष्ट देह कारण छे.&#xA;एमां संस्कृत भूतो त्रण छे. वायु अने आकाशने संस्कारनी अपेक्षा नथी. त्रण प्रकार अगर&#xA;विरजा होमना मन्त्रथी वायु तथा आकाशने पण शुद्ध करवानी प्रार्थना छे तेथी पाञ्च तीर्थसर्ग&#xA;अने गुणस्मृतिथी पाञ्च प्रकारना कहेवामां आव्या छे. एमां भक्तने भगवत्कथा ए तीर्थरूप&#xA;समजवी. जेम मर्यादा मार्गमां शूद्रने देहपात प्राप्त थाय पछी उत्तम देह प्राप्त थाय त्यारे&#xA;वेदाधिकारादि प्राप्त थाय छे तेम अर्ही भागवत्शास्त्रमां आवश्यकता नथी. भक्तिना सर्व&#xA;अधिकारी छे. संस्कार मात्रथी ए शुद्ध थई शके छे.&#xA;तृतीय स्कन्धमां ३३ अध्याय छे, तेमां छ प्रकरण छे. एनो क्रम आ प्रमाणे छेः&lt;br&gt;&#xA;१अधिकार, चार अध्याय; २गुणातीत प्रकरण, बे अध्याय; ३सगुण प्रकरण, त्रण अध्याय;&lt;br&gt;&#xA;४काळ प्रकरण, बे अध्याय; ५जीव प्रकरण, नव अध्याय; ६तत्त्व प्रकरण, चार अध्यायथी&#xA;पुरुषमुक्ति अने नव अध्यायथी स्त्रीमुक्ति.&#xA;एवमेतत्‌ पुरा पृष्टो मैत्रेयो भगवान्‌ किल ॥&#xA;क्षत्त्रा वनं प्रविष्टेन त्यक्त्वा स्वगृहमृद्धिमत्‌ ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उं ईं उं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[३८५]]&#xA;चतुर्थ स्कन्ध&#xA;विसर्गलीला (दक्षिण बाहु)&#xA;पहेलुं यज्ञात्मकधर्म-प्रकरण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-१&#34;&gt;अध्याय १&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वायम्भुव मनुनी कन्याओना वंश&#xA;तथा एमां थयेला भगवानना यज्ञादि अवतार&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - चोथा स्कन्धमां विसर्ग एटले विशिष्ट सर्ग देवतारूपे निरूपाय छे. एना देवता वसु, रुद्र&#xA;अने आदित्यरूपी छे. भगवाननी लीला विपरीत होवाथी अन्तमां वसुनुं निरूपण आवे छे,&#xA;मध्यमां रुद्रनुं आवे छे अने आदिमां आदित्यनुं आवे छे. आचार्यचरण विसर्गनुं लक्षण&#xA;‘‘सर्व युक्तरजा अजः एवुं आपे छे. मूळ भागवत्‌मां विसर्गः पौरुषः स्मृतः’’ एवुं&#xA;लक्षण आवी अमोध लीलावाळा तथा अद्‌भुत कर्मवाळा प्रभुनुं वर्णन आवे छे. तेथी आ&#xA;विसर्ग लीला अलौकिक छे. चतुर्थ स्कन्धमां चार प्रकरण छे. प्रथम प्रकरणमां यज्ञात्मक धर्मनुं&#xA;बीजामां अर्थनुं, त्रीजामां कामनुंअने चोथामां मोक्षनुं वर्णन छे. यज्ञात्मक धर्मना वर्णनमां&#xA;अग्निष्टोम (अत्यग्निष्टोमां, उक्‌थ्य, षोडशी, अतिरात्र, अप्त, अर्याम अने वाजपेय, आ&#xA;सात संस्थाओ यज्ञात्मक धर्मनी छे. तेने अनुसरीने अर्ही सात अध्यायवडे धर्मनुं निरूपण&#xA;करवामां आव्युं छे. बीजा प्रकरणमां पाञ्च अध्यायवडे अर्थनुं-ध्रुवना अर्थनुं निरूपण कर्यु छे.&#xA;त्रीजा प्रकरणमां अगियार अध्यायवडे पृथु राजाना कामनुं वर्णन आवे छे. चोथा प्रकरणमां&#xA;आठ अध्यायवडे पुरञ्जन, प्राचीनबहिं अने प्रचेताओनो मोक्ष वर्णव्यो छे. आम आ चोथो&#xA;स्कन्ध जीवनो चार प्रकारनो पुरुषार्थ सिद्ध करे छे. आ प्रकारे एकवीश अध्यायवडे विसर्गलीला&#xA;वर्णवी छे.&#xA;आ अध्यायमां सतीना देहना परित्यागनुं निरूपण करवामां आव्युं छे, जो के ए दक्षनो&#xA;अनर्थ छे तथापि सतीना देहना परित्यागद्वारा दक्षनो गर्व दूर करवामां आवेलो होवाथी ए&#xA;धर्मरूप पुरुषार्थ सिद्ध करे छे; प्रारम्भमां वंशकथा कहेवामां आवी छे ते प्रसङ्गनी सङ्गतिमाटे&#xA;छे; ए वंशकथा कंई अध्यायार्थ नथी.&#xA;मनोस्तु शतरूपायां तिस्रः कन्याश्च जज्ञिरे ॥३८६ अध्याय-१,चतुर्थस्कन्ध&#xA;आकूतिर्देवहूतिश्च प्रसूतिरिति विश्रुताः ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[३]]&#xA;पञ्चम स्कन्ध&#xA;स्थानलीला (दक्षिण साथळ)&#xA;पहेलुं स्वरूपस्थिति प्रकरण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-१&#34;&gt;अध्याय १&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रियव्रत राजानुं राज्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - १. आ पाञ्चमां स्कन्धमां स्थानलीलानुं निरूपण छे प्रभुना विजयने स्थानलीला कहे&#xA;छे. ‘विजय’ एटले स्वाधीन करवुं - पदार्थोने पोतपोतानी मर्यादाथी स्थापवा एनुं नाम&#xA;स्थानलीला. प्रथमना रूढ अर्थ अनुसार प्राकृत पदार्थ उपर २४ प्रकारे विजय मेळव्यो, कारण&#xA;प्राकृत पदार्थ २४ छे. आत्मानो जय बे प्रकारे छे; एक जीव अने बीजुं ब्रह्म. आ रीते&#xA;प्राकृत २४ अने बे अप्राकृत मळी २६ अध्याय छे.&#xA;बीजी रीते आवो यौगिक अर्थ पण थाय - देश त्रण लोकात्मक तेना त्रण अध्याय; बार&#xA;मास, पाञ्च ऋतु, त्रण लोक, एक आदित्य, जीवात्मा अने परमात्मा मळी कुल २६ अध्याय&#xA;थाय छे. त्रणेमां भगवान्‌ एकी वखते स्थिति करी शके छे माटे स्थान भगवल्लीलारूप छे.&#xA;स्थूळ विचारे बे प्रकरण छे - स्वरूप स्थिति अने देश स्थिति १.‘‘स्वरूप स्थितिना’’&#xA;त्रण प्रकार छेःपहेला १.प्रकरणमां भगवान्‌नी स्वरूप स्थिति-१ थी ६ अध्याय सुधी.&lt;br&gt;&#xA;२.प्रकरणमां श्रीकृष्ण षड्‌गुणयुक्त छे-८ अध्याय. ३.प्रकरणमां ज्ञानथी स्वरूप स्थिति-१&#xA;अध्याय (पन्दरमो). आ प्रमाणे प्रथम भाग पूरो थाय छे. ‘‘द्वितीय देश स्थितिमां’’ भूर्‌&#xA;भुवर्‌ अने स्वर्‌ आवा त्रण भेद छे तेथी अध्याय (अवान्तर). ४.प्रकरणमां भूमिमां&#xA;पञ्चमहाभूत प्रधान ५ अध्याय (१६ थी २०). ५.भुवर्‌ लोकमां-त्रण गुणोनुं प्राधान्य होय&#xA;छे.(२१ थी २३) अध्याय. ६.स्वर्‌लोकमां त्रण गुणोनुं प्राधान्य छे. (२४ थी २६) ३&#xA;अध्याय. आ प्रकारे पञ्चम स्कन्धनो अर्थ समजवो.&lt;br&gt;&#xA;२. आ पहेला अध्यायममां प्रियव्रत राजाए भगवद्‌भक्तिना योगे जे वीर्य अने&#xA;ऐश्वर्य मेळव्युं ते कहेवाय छे.&#xA;प्रियव्रतो भागवत आत्मारामः कथं मुने ॥&#xA;गृहे रमत यन्मूलः कर्मबन्धः पराभवः ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;षष्ठस्कन्ध-पुष्टिलीला&#xA;पुष्टि-पोषण अध्याय१९&#xA;नाम (रूप) ध्यान अर्चन&#xA;अध्याय१-३ अध्याय४-१७ (कुल१४) अध्याय१८-१९&#xA;श्रवण कीर्तन स्मरण बाह्य आभ्यन्तर&#xA;पञ्चज्ञानेन्द्रिय पञ्चकर्मेन्द्रिय चतुर्वृत्तिअन्तःकरण&lt;br&gt;&#xA;५ + ५ + ४=१४&#xA;आ पहेला अध्यायमां विष्णुना दूतो नामनुं सामर्थ्य जणाववामाटे पापीने छोडावे छे&#xA;पछी एनुं पाप जणाववाने तेओ धर्म वगेरेनुं लक्षण आपे छे. अजामिल पापात्मा हतो एम&#xA;प्रसिद्ध छे. वास्तविक रीते तो एनो उद्धार करवानी प्रभुनी इच्छा हती तेथी ज. अजामिल&#xA;भक्त हतो परन्तु एनो गर्व दूर करवामाटे एने परस्त्रीमां आसक्त कर्यो. ज्यारे विष्णुदूतो&#xA;अने यमदूतो वच्चेनो संवाद एणे श्रवण कर्यो त्यारे एने भान थयुं. जो प्रभुने एनो उद्धार&#xA;करवानी इच्छा न होत तो एने मृत्यु समये ‘‘नारायण’’ नामनो उच्चार पण करवानी&#xA;[[१३०]]&#xA;स्फुरणा न थवा देत. प्रभुए एने गर्वमुक्त करी अपनाव्यो ए ज प्रभुनो अनुग्रह के पुष्टि छे.&#xA;गमे तेवा पापीनो प्रभु उद्धार करी शके. प्रभु विना बीजु कोण उगारे?&#xA;(आ स्थळे समाधिभाषा नथी पण मतान्तरी भाषा छे. कारण के भक्तनो गर्व दूर करवा&#xA;एनाथी पापाचरण कराववुं अने पछी अनुग्रहथी एनो उद्धार करवो एनो अनुभव व्यासजीने&#xA;समाधिमां थयो नथी. केमके नामलीलानी स्वतन्त्रता छे तेथी आ भाग समाधिभाषा नथी पण&#xA;मतान्तरी भाषा छे)&#xA;पहेलुं नाम प्रकरण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सप्तमस्कन्ध&#xA;उतिलीला कर्मवासना&#xA;(दक्षिण श्रीहस्त)&#xA;कर्मवासना (अध्याय१५)&#xA;असद्वासना सद्वासना सदसद्वासना&#xA;अ.१-५ अ.६-१० अ.१०-१५&#xA;अविद्यानापाञ्चपर्वो विद्यानापाञ्चपर्वो अविद्यानापाञ्चपर्वो&#xA;अथवापञ्चअधिष्ठानादिकर्मो&#xA;आध्यात्मिक आधिदैविक आधिभौतिक आध्यात्मिक आधिदैविक आधिभौतिक&#xA;आध्यात्मिक आधिदैविक आधिभौतिक&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - ए प्रमाणे छठ्ठा स्कन्धमां पुष्टि कही. दुःखनो अभाव अने सुख फळ छे. ए आ&#xA;लोकनुं तेमज परलोकनुं एम बे प्रकारनुं छे. पुष्टिमां पक्षपात दोष लागे तेथी पन्दर अध्यायथी&#xA;ए मटाडवामाटे ‘ऊतिलीला’ सप्तम स्कन्धमां कहेवामां आवे छे. भगवानने कामादि न होय&#xA;तेथी विषमता एने न घटे छतां कोईनी उपर अनुग्रह करे अने कोई उपर न करे ए दोष लागे.&#xA;एनी निवृत्तिमाटे वासना कहेवामां आवे छे.&#xA;अध्यात्मिक आदि त्रण भेदथी कर्म त्रण प्रकारनुं छे. ए पाञ्च जातनुं होवाथी तेना पन्दर&#xA;[[२३१]]&#xA;भेद थया. माटे ‘ऊतिलीला’ पन्दर अध्यायथी कहेवामां आवे छे. भगवान्‌ सृष्टिना&#xA;आरम्भमां जे विचार करे छे ते ज जीव वासनावडे पामे छे. जीवने ए ज हितावह छे. एटले&#xA;ए लीलामां जीवनी वासनाथी तेम थाय छे माटे ईश्वरने विषमतानो दोष लागतो नथी. आ&#xA;ऊतिलीलामां असद्‌ वासना, सद्‌ वासना अने सदसद्‌ वासना एम त्रण प्रकरण&#xA;पाञ्च-पाञ्च अध्यायनां छे. दैत्यना अंशथी हिरण्यकशिपु अने देवना अंशथी प्रह्‌लाद कह्या छे.&#xA;तेथी कर्मथी ज एम बने छे. नारदजीमां ए त्रणेनो आवेश होवाथी ए अत्रे वक्ता छे. आ&#xA;स्कन्धमां श्रोता पण ज्ञानी, भक्त अने कर्म करनार एवा युधिष्ठिर छे. लौकिक अने अलौकिक&#xA;प्रकारे दैत्योनां पाञ्च कर्म छे तेमां लौकिक कर्म बे जातनुं छे. ए भोगथी पण कहेवाय छे. एमां&#xA;सत्‌ पुरुषनुं उल्लङ्घन करवुं ए सेवाधर्म नथी. एम ज होय तो जय, विजय सनक आदिने&#xA;रोकतां विनन्ति करी समजावत. परन्तु दैत्य स्वभावनो उद्‌गम थतां एमणे एम कर्युं त्यारे&#xA;सनक आदिए एमने वैकुण्ठमां रहेवाने लायक नथी एम जाणी शाप आप्यो. ए वासना त्रण&#xA;प्रकारनी स्पष्ट रीते देखाई तेथी जय, विजयने त्रण जन्म लेवा पड्याःलोभथी पहेलो,&#xA;कामथी बीजो अने क्रोधथी त्रीजो. हिरण्यकशिपुना प्रथम जन्ममां लोभ वासना उत्पादक छे;&#xA;तेथी ज भगवान्‌ पण क्रोधरूपे प्रकट थया. प्रभु क्रोधादि दोषने स्वीकारे त्यारे भक्तनो दोष दूर&#xA;थाय. तेथी ज नृसिंह अवतार थतां दैत्यना लोभथी वासना निवृत्त थई. अर्ही हिरण्यकशिपुनो&#xA;अधिकार साबित करवाने एणे पोताना कुटुम्बने ज्ञाननो उपदेश कर्यो ए वात छे. एणे तप&#xA;कर्युं, ब्रह्माजीनी स्तुति करी एमनी पासेथी वरदान मेळव्युं ए बधां एना अधिकार सूचक छे.&#xA;अत्यन्त वासना वधवाथी भोगमां अतृप्ति थई, भाई (हिरण्याक्ष) ना मरावाथी&#xA;हिरण्यकशिपुने भगवान्‌ प्रत्ये द्वेष थयो अने पुत्रमां स्नेह थयो ते बधुं वासनाथी थयुं. तो&#xA;अर्ही शङ्का थाय के दुष्ट वासनावाळा दैत्यने त्यां ज भक्तनुं आववुं केम थयुं? पूर्वे कह्युं छे के&#xA;दैत्यने अधिकार छे. तेथी ज ज्ञान अने तप वगेरे करवानुं कहेवामां आव्युं छे. तेथी ते वैकुण्ठमां&#xA;गयो त्यारे ‘‘अतोहमस्य हृदयं प्रवेक्ष्यामि पराक्‌दृशः’’ ए वाकयवडे भगवान्‌ एना&#xA;हृदयमां दाखल थई गया. दैत्ये भगवानने न जोया त्यारे पाछो फर्यो छे. एना हृदयमां&#xA;भगवान्‌ पधार्या ते पुत्ररूपे प्रकट थया छे. तेथी जो शत्रु पुत्ररूपे आवे तो एनी साथे बापने&#xA;वेर थाय छे. आथी हिरण्यकशिपुए प्रह्‌लादने मारवाना प्रयत्न करी द्वेष प्रकट कर्यो छे.&#xA;‘‘औद्धत्यं सर्वपीडा च स्वपीडानिर्वृत्तिः सदा। भगवद्भक्त पीडा च वासना&#xA;पञ्चधोदिता॥ तत्त्वार्थदीप निबन्ध स्कन्ध ७, कारिका २९’’ए श्लोकथी दैत्यवासनावडे&#xA;अविद्यानां पाञ्च पर्व बतावी पाञ्च अध्यायमां ‘असद्वासनाथी’ जे थाय ते बतावी आप्युं.&#xA;[[२३२]]&#xA;हवे वचला पाञ्च अध्यायवडे ‘सद्वासना’ प्रकरण कहेवाय छे. ज्यारे दैत्यभाव निवृत्त थाय&#xA;त्यारे बधानी मुक्ति थाय छे. जे सर्वनो मोक्ष करे छे ते ज सद्वासना कहेवाय. दया ए पहेलुं&#xA;पर्व; महाकृपा ए बीजुं पर्व; भगवान्‌ दुःखथी भक्तने छोडावे ए त्रीजुं पर्व; जीव भगवत्‌&#xA;सन्मुख रहे ए चोथुं पर्व; अने काया, वाणी अने मनना भाववडे भगवन्‌ निष्ठित थाय त्यारे&#xA;भगवत्‌ प्रसाद थाय अने निर्दुष्ट सर्व सुख एने प्राप्त थाय ए पाञ्चमुं पर्व. अर्ही शङ्का थाय&#xA;के ऊतिलीलामां प्रथम सद्वासना कह्या पछी असद्वासना कहेवी जोईए तो आम ऊलटो क्रम&#xA;केम? समाधान आ प्रमाणे छेःज्यारे असद्वासना जाय त्यारे सद्‌ वासना थाय छे. तो अर्ही&#xA;आ स्कन्धना दशमा अध्यायमां मय दैत्य अने त्रिपुर आदिनी कथानुं शुं कारण? कारण ए छे&#xA;के दुष्ट वासना मोहथी थाय छे. मोहनुं मूळ माया छे. सद्वासनानुं मूळ हरि छे. ए बताववाने&#xA;त्रिपुर दैत्यने त्यां भगवाने जई रसरूप अमृतनुं पान करी देवोनी रक्षा करी, प्रह्‌लादद्वारा ज्ञान&#xA;आपी दैत्योना छोकराओने मुक्त कर्या. हिरण्यकशिपुने देहवियोग करावी लोभथी मुक्त कर्यो.&#xA;प्रह्‌लादने दैहिक दुःखथी मुक्त कर्यो.&#xA;‘‘मैवं वरो सुराणाम्‌’’ इत्यादि उपदेश करी अविचारी कार्यरूप ब्रह्माजीने क्लेशथी मुक्त&#xA;कर्या. महादेवजीने त्रिपुर हनन-वैक्ल्य क्लेशथी मुक्त कर्या. मय दैत्य शिवभक्त छे तेने पण&#xA;क्लेश मुक्त कर्यो. आ प्रकरणमां मर्यादापुष्टि सहकारिणी छे एम देखाडी आप्युं. सत्सङ्गथी सद्‌&#xA;वासना वधे अने दुष्ट सङ्गथी दुर्वासना वधे छे एम पण आथी बताव्युं. अर्ही बीजुं प्रकरण&#xA;पूरुं थाय छे. त्रीजा छेल्ला प्रकरणनो विचार आ प्रमाणेछेः&#xA;‘‘द्वौ भूतसर्गौ’’ए वाकयथी बे सर्ग कह्या तेथी बे सर्गमां वासना पण बे प्रकारनी&#xA;होय. एवी वासना सत्‌ अने असत्‌ एवी बे प्रकारनीछे.&#xA;हवे ‘सदसद्वासना’शा माटे कहेवी? कारण मिश्र भाववाळाने बन्ने भाव थवा सम्भव&#xA;छे तेथी ए प्रकरणनी पण जरूर छे. ए ज कहे छे के ए वासनाओमां श्रवण आदिथी&#xA;सद्वासनाओनुं पोषण थाय पण एनुं मूळ अविद्या छे ते प्रायश्चित आदिथी निवृत्त थती&#xA;नथी. तेथी जय, विजय वैकुण्ठमां पहोञ्च्या छतां एओने असद्वासना थतां सदतिक्रम थयो. आ&#xA;सूक्ष्मता समजवा माटे नारदजीए कह्युं छे ः&#xA;‘‘किं भूयः श्रोतुमिच्छसि’’ भक्तिमार्ग ज एवो छे के जेमां दुर्वासना गई होय ते&#xA;पाछी उद्‌भवती नथी. ज्ञान अने कर्म वडे वासना निवृत्त थाय छे पण पाछी उपमर्दक भावथी&#xA;काळे करीने दुर्वासना थाय छे.&#xA;‘‘कषायपङ्क्तिः कर्माणि’’ दोषने पकवनार कर्मो छे. पकव थयेल दोषो तुरत नाश पामे&#xA;[[२३३]]&#xA;छे ए उपाय आ प्रकरणमां बतावे छे. साधारण धर्म तथा वर्णाश्रम धर्मवडे दुर्वासनानो नाश&#xA;थाय छे. ब्रह्माण्डमां जेटला धर्म वासनानां पोषक छे तेनी निवृत्तिमाटे ‘‘सत्यं शौचं’’ वगेरे&#xA;त्रीस धर्म कहेवामां आव्या छे तेनाथी बधी दुर्वासनाओनो नाश थाय छे. ए बधा धर्म&#xA;भगवानना छे ते जो हृदयमां आवे तो हृदयमां भगवाननी स्थिति करावे अने देहात्मभावनुं&#xA;दहन करे. तेथी एक अध्यायथी ब्रह्मचारी अने वानप्रस्थना धर्म क्ह्या, त्रीजामां सन्न्यास धर्म&#xA;क्ह्या. तेथी पण धर्मनुं फळ अर्थ अने काम तो नथी एम कहेवामां आवी गयुं. ए प्रकारे&#xA;सामान्य अने वर्णाश्रम धर्मथी वासनानो क्षय थाय, पछी भक्ति थाय छे. भक्तिनो अधिकार&#xA;वासनावाळाने नथी. छतां सत्सङ्ग के सङ्ग थी कृष्णने भजे पण वासनानुं मूळ गयेलुं न&#xA;होवाथी भक्ति करतां-करतां एने हरिमां द्वेष थाय अथवा दुर्बुद्धि थाय तो एनाथी अपराध&#xA;थाय छे. भक्ति करे छतां ए दुष्ट एटले दोषवाळो थाय छे. त्यारे भगवान्‌ एवा भक्तनी&#xA;उपेक्षा करे छे त्यारे काळकर्म आदिना उपद्रवथी ए दुर्वासनावाळो भक्त दुःख पामे छे. भीष्म,&#xA;अक्रूर वगेरे एना दृष्टान्त छे. युधिष्ठिर कृष्णना भक्त छे तेने नारदजी कर्मनो उपदेश करे छे.&#xA;एमां कहे छे के जीव विधर्म आदिनो त्याग करी कर्म करे तो दुर्वासना मटे, जीवने ब्रह्मभाव थाय&#xA;त्यारे वासना टळे पण गुरुना उपदेश वगेरेथी ज्ञान थाय त्यारे दोष पक्व थई एनो नाश थाय.&#xA;एनो उपाय ज्ञान अने भक्ति बन्ने छे. तपवडे प्राणनी वासना, योगवडे इन्द्रियनी अने&#xA;कर्मवडे शरीरनी वासना नष्ट थाय छे. सर्व वर्णवाळाए पाञ्च प्रकारनुं कर्म करवुं पण एमां&#xA;भक्ति जे अधिकार आपे ते कोई आपी शक्तुं नथी. अन्तःकरणना धर्म क्षीण थाय त्यारे&#xA;वासना क्षय पामे. माटे धर्मोनुं वर्णन कर्युं छे. सर्वनुं मूळ ब्राह्मणो छे. एमनी कृपाथी बधुं&#xA;थाय. ए ब्राह्मणो ज मर्यादामां मुख्य साधनरूप छे तेमनी सेवाथी वासना मटे छे एम&#xA;बताववामां माटे जय, विजयने ब्राह्मणनो शाप थयो अने त्रण जन्मे पाछा भगवानने&#xA;पामवानो प्रसाद पण एमनी पासेथी मळ्यो. ए स्कन्धनो सार छे. सर्वनुं कारण भगवान्‌ छे.&#xA;ए जेमां निष्ठा करावे ते करवुं. ए बधी भगवाननी लीला छे. भगवान्‌ स्वतन्त्र छे. अर्ही&#xA;‘ऊतिलीला’ समाप्त थाय छे. टूङ्कमां पन्दर अध्यायथी जीवने पोत पोताना कर्मने अनुसारे&#xA;जे वासना थाय छे तेनुं वर्णन आ स्कन्धमां करवामां आवे छे. ए कर्म वासनानुं नाम ज&#xA;‘ऊतिलीला’. भेदवडे ए शुभ अने अशुभ ए बे प्रकारनी छे. मोटानो कोप थाय तो तेथी&#xA;अशुभ वासना थाय छे. अनुग्रह थवाथी शुभ वासना थाय छे. भगवानना द्वारपाल जय,&#xA;विजय वैकुण्ठमां रहेता हता तेओने भगवद्‌ भक्त सनक आदिकना कोपथी भगवान्‌मां अशुभ&#xA;वासना थई. प्रह्‌लाद दैत्य होवा छतां तेने नारदजीना अनुग्रहथी भगवद्भक्तिरूप वासना थई.&#xA;[[२३४]]&#xA;पोतानो भक्त द्वेष करतो होय छतां भगवान्‌ एनुं रक्षण करे छे. तेथी ज जय, विजयने&#xA;त्रीजे जन्मे भगवाने पोतानी पासे लई लीधा छे. आ उपरथी डाह्या पुरुषे मोटानो अनुग्रह&#xA;थाय एवो प्रयत्न करवो. एटला माटे अर्ही ‘ऊतिलीला’ नुं लक्षण कह्युं छे तेथी अर्ही दश&#xA;अध्यायवडे हिरण्यकशिपु अने प्रह्‌लाद ने मोटाना कोपथी तथा मोटाना अनुग्रहथी असद्वासना&#xA;अने सद्वासना कहेवामां आवे छे. असद्वासना मोटाना कोपथी थाय छे तेनुं वर्णन पाञ्च&#xA;अध्यायथी करवामां आव्युं छे. हिरण्यकशिपुने विष्णुना भक्त पोताना पुत्र प्रह्‌लादनी साथे&#xA;शापने लीधे विरोध थयो. पुत्रमां विरोध केम सम्भवे? कारण ए छे के हिरण्यशिपु, हिरण्याक्ष&#xA;पूर्व अवस्थामां भगवानना द्वारपाल, जय, विजय हता. एणे ब्राह्मणने (सनक आदिने)&#xA;वैकुण्ठमां जता अटकाव्या त्यारे ए वखते एमणे एने भगवद्‌ धाममां विषमता करता जोईने&#xA;शाप आप्यो तमे वैकुण्ठमां वास करवाने लायक नथी पण पृथ्वी उपर रहेवा लायक छो; तेथी&#xA;पृथ्वीमां जाओ त्यारे तेओ पृथ्वी उपर दैत्यो थया अने एने लीधे ज एणे भक्तपुत्रनो पण&#xA;द्रोह कर्यो.&#xA;पहेलुं असद्वासना प्रकरण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अध्याय-१५,अष्टम स्कन्ध ३२७&#xA;अष्टम स्कन्ध-मन्वन्तर लीला&#xA;सद्धर्म निरूपण (जमणुं स्तन)&#xA;अध्याय२४&#xA;हरिस्मरण दान स्वोक्तनिर्वाह मत्स्यचरित्र&#xA;अ.१-४ अ.५-१४ अ.१५-२३ अ.२४&#xA;(दानमां कहेला प्रथम नव प्रकारो)&#xA;धर्म अर्थ काम मोक्ष&#xA;सत्त्वसत्त्व सत्त्वरज सत्त्वतम रजःसत्त्व रजोरजः रजस्तमः तमःसत्त्व तमोरजः तमस्तमः निर्गुण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - सप्तम स्कन्धमां त्रण प्रकरणोथी कर्मनी वासना कही. आ अष्टम स्कन्धमां सद्धर्म&#xA;कहेवाय छे.&#xA;‘मन्वन्तर’ एटले सद्धर्म. जे धर्मो देहादिथी थाय छे ते प्राकृत धर्मो छे. भक्ति ए तो&#xA;जीवधर्म छे. सद्धर्मना २४ भेद छे, प्रकृतिना भेद पण २४ छे. तेथी सद्धर्मना श्रवणथी&#xA;प्राकृत दोष निवृत्त थाय छे. प्राकृत वासनाओ पण २४ प्रकारनी छे ते २४ प्रकारना सद्धर्मना&#xA;श्रवण (उत्तम भक्ति) थी निवृत्त थाय ए कहेवानुं तात्पर्य छे. पूर्वमीमांसाना बार अध्याय&#xA;छे तेमां प्रथम छ अध्यायमां उपदेश छे अने बीजा छ मां अतिदेश धर्म छे; अर्थात्‌ प्रथममां&#xA;प्रकृतियोगो छे अने बीजामा विकृतियोगो छे. एवी ज रीते श्रीभागवतना बार स्कन्धमां&#xA;प्रथमना छ स्कन्धमां उपदेश छे अने सातथी बार सुधीमां अतिदेश अने ए बन्ने धर्मोना&#xA;प्रवृत्ति निवृत्ति वडे बे प्रकार होवाथी २४ भेद थाय. आ अष्टम स्कन्धना २४ अध्यायनी&#xA;सङ्ख्यानुं तात्पर्य छे.३२८ अष्टम स्कन्ध&#xA;श्रीआचार्यचर द्वि, सुबोधिनीमां २४ अध्यायनुं तात्पर्य आ प्रमाणे कहे छे - सद्धर्म&#xA;त्रण प्रकारना छे - काया, वाचा अने मन वडे. कायाथी दश प्रकारना, वाचाथी दश प्रकारना अने&#xA;मनथी चार प्रकारना. सर्वेन्द्रियोवडे सद्धर्मनुं आचरण थवुं जोईए.&#xA;सप्तम स्कन्धमां कर्मवासनाओ जीवमां रहेली कही छे. ए वासनाओ सद्धर्मना आचरणथी&#xA;नष्ट थाय छे. तेथी ‘‘मन्वन्तराणि सद्धर्मः’’ ए ऊति-कर्मवासनाओ छे तेनो व्युत्क्रमथी&#xA;निर्देश कर्यो छे. कर्मजन्य वासना प्राकृत होय छे तेथी एनो नाश थाय त्यारे भगवद्भक्तिनो&#xA;जीवने अधिकार थाय छे तेथी ऊतिलीला पछी सद्धर्मनी आवश्यकता सिद्ध थाय छे. ए धर्मो&#xA;तामस, सात्त्विक, राजस अने निर्गुण एम चार प्रकारना छे.&#xA;आ स्कन्धमां चार प्रकरण छे. धर्मनो विषय भगवान्‌ छे. ए चतुर्मूर्ति होवाथी चार&#xA;अध्यायनुं प्रथम प्रकरण छे. ए चार प्रकरणना अध्यायनो क्रम आ प्रमाणे ४.१०.९.१&#xA;सङ्ख्यानो छे. त्रण प्रकरण सगुण छे ज्यारे एक निर्गुण छे. निर्गुण धर्मने कहेनार भगवान्‌&#xA;मत्स्य ए सर्व गुणावतारना रह्स्यने जाणनार छे तेथी २४मा अध्यायमां मत्स्यप्रादुर्भाव&#xA;छे. मनु, तेना पुत्रो, ऋषिओ, देवो, इन्द्र अने भगवदावतार ए छ मन्वन्तर कहेवाय छे.&#xA;भगवान्‌ पोतानां छ रूप सद्धर्मने प्रवर्तावे छे. मनु चौद छे - पहेला मनुए उपनिषदर्थ&#xA;विचार्यो, बीजाए ब्रह्मचर्य पाळ्युं, त्रीजाए सत्यनी रक्षा करी, चोथोए वेदाभ्यास कर्यो,&#xA;पाञ्चमाए व्रत सह भगवत्सेवा करी, छठ्ठाए भगवद्भकतो तथा देवोनी सेवा करी, सातमाए&#xA;वैष्णव व्रत कर्यां जेमां एकादशी मुख्य छे, आठमाए पुष्टिमार्गीय धर्म कह्या, नवमाए यज्ञादि&#xA;धर्मो कह्या, दशमाए लोको सुखी थाय एवा लोकरक्षक धर्म कह्या. अगियारमाए स्मृतिना धर्म&#xA;कह्या, बारमाए वैराग्यना कर्म कह्या, तेरमाए उपास्य देवोना पोषक धर्म कह्या अने चौदमांए&#xA;मनुष्यने धर्मपूर्वक भोग्य धर्म कह्या. आ चौद धर्मोनुं दोहन करी एमान्थी मुख्य त्रण धर्म अंशी&#xA;कहेवाय छे.&#xA;आपत्ति वखते प्रभुने शरणे जवुं ए एक धर्म. ते धर्म पहेलाथी ते चोथा अध्याय&#xA;सुधीमां गजेन्द्रमोक्षना प्रसङ्गथी कहेवामां आवे छे तेथी चार अध्यायनुं पहेलुं प्रकरण समजवुं.&#xA;हरिस्मरणना चार अध्याय कहेवानुं तात्पर्य ए छे के भगवान्‌ वासुदेव चतुर्मूर्ति छे. भगवाननी&#xA;स्मृतिथी धर्मो सिद्ध थाय छे तेमां पण धर्म बाद ए थतां क्लेश थाय छे ए बताववा माटे&#xA;इन्द्रद्युम्ननी कथा कही छे.&#xA;इन्द्रद्युम्न राजा पूजामां हतो तेनुं ध्यान बहार नहोतुं एटलामां अगत्स्य पधार्या.&#xA;इन्द्रद्युम्न समाधिमां होवाथी एने बोलाव्या नहि छतां मुनिए पोतानुं अपमान थयेलुं मान्युंअष्टम स्कन्ध ३२९&#xA;पण राजा तो समाधिस्थ होवाथी ब्राह्मणनुं अपमान करवानो तेनो इरादो नहोतो तेथी ए&#xA;अगस्त्यना शापथी हाथी थयो तो पण उपासनाना प्रभावथी गजत्वमां एने भगवत्स्मृति न&#xA;गई. अगस्त्य शिवभकत हता. शिवभकतने भृगुनो शाप हतो तेथी एणे भकतने भगवान्‌&#xA;मेळवतां विलम्ब कराव्यो. खरी रीते कहीए तो ‘‘आसक्तौ भगवानेव शापं दापयति&#xA;कवचित्‌ अहङ्कारेथवा लोके तन्मार्गस्थापनाय हि’’ ए न्यायथी भगवान्‌ ज विचारे ते&#xA;थाय तेथी इन्द्रद्युम्नने शाप पण भगवदिच्छाथी ज थयो एम समजवुं. धर्ममर्यादामां&#xA;स्थापनामाटे ज शाप अपायो छे. जीव भगवदीय छतां ए भगवानना उद्‌देशथी पण बीजो&#xA;मार्ग स्वीकारे तो एने भगवान्‌ ए मार्गे जतो अटकावी पोते धारे ते मार्गे अने फळ सुधी&#xA;पहोञ्चाडे त्यारे भगवान्‌ भक्तिथी प्रसन्न थाय छे. इन्द्रद्युम्न विष्णु व्रतमां तत्पर हतो. ए&#xA;जो निष्काम होत तो एने विघ्न न आवत पण एनुं व्रत सकाम होईने एने तामस योनिमां&#xA;ऊतरवुं पड्युं तेथी ए निःसाधन थयो. पूर्वजन्मनुं स्मरण रहेतां अने भगवद्भक्ति थई तेथी&#xA;एनो प्रभुए मोक्ष कर्यो. ‘‘भक्‌त्या तुतोष भगवान्‌ गजयूथपाय’’ ‘‘तुष्टे च तत्र&#xA;किमलभ्यमनन्त आद्ये’’ इत्यादि वाकयोथी भगवान्‌ प्रसन्न थाय त्यारे भकतने फळमां&#xA;कांई बाकी रहेतुं नथी. सकामता गया पछी भकत निर्गुण थाय तेने भक्ति करतां विघ्न आवे&#xA;तो भगवान्‌ एने आपात्तिमान्थी बचावे छे. आ गजना दृष्टान्तथी बराबर सिद्ध थाय छे.&#xA;अम्बरीष अने दुर्वासा ना प्रसङ्गथी पण भगवान्‌ भक्तनी रक्षामां तत्पर होवानुं स्पष्ट प्रतीत&#xA;थाय छे. वर्णनमां हाथीने जे जातनी सम्पत्ति जोईए तेवी वर्णवी. हाथी-हाथणीओथी&#xA;आवृत थईने फरे छे तेनाथी एने काम सिद्ध थई जाय छे. पण ए काम लौकिक छे तेथी एने&#xA;ए कामनुं फळ क्लेशमां परिणम्युं त्यारे एणे प्रार्थनामां ‘‘प्रपद्ये अवतुं’’ शब्दो कह्या तेथी&#xA;भगवत शरणागतिनी मुख्य कामना एणे प्रकट करी अने भगवाननुं शरण स्वीकारी पोतानुं&#xA;कष्ट निवेदन कर्युं. भगवाने पण एनुं कल्याण कर्युं. अर्ही आपत्तिमां ‘‘हरि स्मरण’’ नामनुं&#xA;प्रथम प्रकरण चार अध्यायनुं पूर्ण थयुं. हवे पछी दश अध्यायथी बीजुं प्रकरण कहेवाय छे.&#xA;बीजा प्रकरणमां सम्पत्ति होय तो दान करवुं ए ‘धर्म’ कहेवामां आव्यो छे. दानना त्रण&#xA;प्रकार छेःराजस, तामस अने सात्त्विक; अने एक भेद गुणातीतनो छे - एम कुल्ले दश&#xA;प्रकारना भेद छे. एटला माटे आ प्रकरणमां दश अध्याय छे. त्रण-त्रण अध्यायथी दाननो&#xA;हेतु, एनुं स्वरूप अने एनुं फळ कहे छे. एना देनार केवळ भगवान्‌ छे. ए एक प्रकारना&#xA;होईने ए दश सङ्ख्या थई ए दश अध्यायनी सङ्ख्याने कहेनार छे एम समजवुं. भगवान्‌&#xA;सात्त्विक, देव असुर राजस अने शिवजी तामस ए त्रण देव जीवना दोषने दूर करे त्यारे दान३३० अष्टम स्कन्ध&#xA;थई शके छे तेथी प्रथम दाननुं कारण कहे छे - कृष्ण देवोने प्रेरणा करे, देवो मनने प्रेरणा करे,&#xA;शिवजी मनना दोष लोभने दूर करे त्यारे जीव पोते दान देवाने तैयार थाय छे. आ प्रकारनो&#xA;सूक्ष्म विचार करतां सर्व लीला भगवान्‌ ज करे छे पण ए लीलामां सर्व देवोनो भगवान्‌&#xA;उपयोग करे छे. हवे दान ए शुं छे? दान शेनुं करवानुं होय? आ जाणवानी पण जरूर छे.&#xA;देय वस्तुमां देवोथी जीव अभय थाय ते देव उत्तमोत्तम गणाय. चक्रवर्ती राजा होय पण एने&#xA;अभय न मळ्युं तो एनो जन्म वृथा छे. तेथी भयमुक्ति ए मुख्य दान छे. भयमां मोटो भय&#xA;काळनो छे. ए काळना भयथी मुकत करनार अमृत छे. अमृत आप्युं तेने अभय आप्युं&#xA;गणाय. अमृत सर्व दानमां श्रेष्ठ छे तेने माटे समुद्रमथनादि क्लेशनो देवासुरे अनुभव कर्यो.&#xA;जेने मेळवतां जेटलो क्लेश तेटलो एनाथी आनन्द. अमृत कलेशनो अनुभव देवोने प्रथम&#xA;थयो. भगवाननुं पण स्थान निश्चित होय तो ए अर्थरूप गणाय तेथी पाञ्चमा मनु रैवतने&#xA;ज्ञान प्राप्त थयुं अने चाक्षुष मनु वैराग्यना अधिकारी थया. दुर्वासाना शापथी देवो लक्ष्मी रहित&#xA;थया त्यारे बधा मळी ब्रह्माजीने लई भगवान्‌ पासे गया. ब्रह्माजीए स्तुति करी त्यारे&#xA;भगवाने असुरो साथे सन्धि करवानुं कह्युं. भगवाननी इच्छाथी देवो दैत्योने मळ्या तेमने&#xA;अमृतमाटे क्षीरसागरने मथन करवानुं कहेतां एओना ध्यानमां ए आव्युं. बन्ने मळीने&#xA;क्षीरसागरमां सर्व औषधिओ पधरावी, मन्दराचळने रवाई बनावी देवो अने असुरो सङ्केत करी&#xA;मथन करवा लाग्या तेमान्थी प्रथम विष नीकळ्युं, विष तामस होईने लोकरक्षार्थे शिवजीए एनुं&#xA;पान कर्युं. लोकहितावह कर्म होवाथी ए सात्त्विक छे. एम त्रण गुणोनो विचार सर्वत्र अनुस्यूत&#xA;समजवो. हवे बीजा त्रण अध्यायथी अमृतना स्वरूपनुं वर्णन करवामां आवे छे. सद्धर्ममां&#xA;सर्वत्र हरि साधक छे अने देवो साधन छे. अमृत फळ छे अने विष बाधक छे. ए कालकूटनी&#xA;उत्त्पत्ति प्रथम जन्ममां मधुकैटभ नामना दैत्यरूपे थई हती. भगवाने एने मार्यो त्यारे एनुं&#xA;चैतन्य समुद्रमां अन्तर्हित थयुं हतुं. समुद्रना अग्निथी ए विषरूपे बहार आव्युं. एमां&#xA;मधुकैटभ दैत्यनो आसुर भाव छे. ए चेतन पण छे तेथी ज्यां सुधी कालकूटनी मुक्ति न थाय&#xA;त्यां सुधी ए विष लोकने दुःख आप्या ज करे. तेथी समुद्रमथनद्वारा ज्यारे ए कालकूट बहार&#xA;आव्युं त्यारे ए लोकनो प्रलय करवा लाग्युं. लोको शिवजीने शरणे गया. शिवजीना उदरमां&#xA;मुक्तो वसे छे. तेथी लोकना दुःखने जोईने ए कालकूटनी सदाने माटे मुक्ति करवा अने एनुं&#xA;पान करवा महादेवजीए पार्वतीनी रजा लीधी. पार्वती महादेवजीना प्रभावने जाणतां हतां.&#xA;एमणे अनुमति आपी त्यारे शिवजीए विषपान कर्युं तेथी एनी मुक्ति थई. हवे अमृत रूपनुं&#xA;वर्णन करे छे. एनी उत्त्पत्ति, एनुं दान अने पेटमां गया पछी ए अनर्थ न करे ए एनुं फळअष्टम स्कन्ध ३३१&#xA;ए त्रण वात त्रण अध्यायथी कहे छे. ब्रह्म सत्‌, चित अने आनन्द ए त्रण धर्मवाळुं छे.&#xA;अमृत, अभय, ब्रह्म वगेरे एनां ज नाम छे. सदंशथी हविर्धोनी वगेरे समुद्रमान्थी नीकळ्यानुं&#xA;कह्युं छे. ए यज्ञमां जोईती चीजो आपी अग्निना द्वारा मोक्षमां साधन रूप थाय छे.&#xA;सदानन्दनी मुख्य शक्ति रमा छे; अमृत ए चिदानन्द छे जे जीवने माटे छे; ज्यारे सदानन्द&#xA;शक्ति स्वतन्त्र छे तेनो भाग न पडे पण ए जेने पसन्द करे ते एने भोगवे तेथी अर्ही रमा&#xA;एटले लक्ष्मीजी नीकळ्यां त्यारे एमने एक जणे न राख्यां पण एमनो स्वयंवर थयो. ए&#xA;लक्ष्मी ब्रह्मानन्दरूप छे. तेना भोक्ता केवळ भगवान्‌ छे, बीजो कोई नहि; तेथी लक्ष्मीजीए&#xA;भगवान्‌ सिवाय बधा दोषवाळा छे एम कह्युं. ए आधिदैविक लक्ष्मी भगवानने स्वयंवरी.&#xA;आध्यात्मिक अमृत छे. धेनु वगेरे आधिभौतिक छे. धन्वन्तरि समुद्रमान्थी प्रकट्या ते अमृतनो&#xA;कुम्भ हाथमां लाव्या. तेने वगर पूछये असुरो लई गया; एनुं कारण शुं? अमृत समुद्रमान्थी&#xA;नीकळे तेनो खरो हकदार समुद्र थाय तेथी बीजाने ए आपी शके जो भगवान्‌ ए आपे तो.&#xA;जेम रसोई करनारने पीरसवाना फळ रूप अतिथिसत्कारनुं फळ मळतुं नथी तेम ए अमृत&#xA;बीजानी सत्तानुं होवाथी भगवान आपे तो पण एणे आप्युं न गणाय. भगवाने ए आप्युं&#xA;नथी एवुं जो देवोना मनमां थाय तो भगवाननो उपकार तेमना हृदयमां न रहे. देवोना दुर्भावने&#xA;जाणी अमृत पोतानुं अभय रूप श्रेष्ठ फळ तेमने आपे. ए बधुं न थाय अने अमृत&#xA;भगवाननी कृपाथी ज मळे एवो देवोना मनमां निश्चय कराववामाटे असुरो अमृतना कळशने&#xA;हरी गया. भगवान्‌ युक्तिवडे एने तेमनी पासेथी न छोडावे त्यां सुधी देवोने ए न ज मळे.&#xA;तेथी भगवाने मोहिनीरूप धारण कर्युं अने एनावडे दैत्योने मोहमां मग्न करीने देवोने ए&#xA;अमृत आप्युं. एटले भगवाननो एमां असाधारण उपकार देव उपर थयो. भगवान्‌ समुद्रना&#xA;जमाई थाय तेथी पण भगवान्‌ समुद्रनी सत्ताथी पण अमृत आपवाने योग्य ज छे. ए&#xA;अमृत पीवानो अधिकार देवोनो हतो तेथी भगवाने ए देवोने आप्युं. तेम ज वारुणी मदिरा&#xA;समुद्रमान्थी नीकळी ते भगवाने दैत्योने आपी कारण के एमां एनो अधिकार मुख्य हतो. आथी&#xA;ए सिद्ध थयुं के दान अधिकार प्रमाणे थाय. राहु देवनी पक्तिम्मां बेसीने अमृतपान करी गयो.&#xA;भगवाने एनुं माथुं उडावी दीधुं. ए मात्र एटलो ज मस्तकरूपे अमर थयो. एने ब्रह्माजीए&#xA;ग्रह बनाव्यो. अमृतपानथी ए देवपक्तिम्मां आव्यो. अमृत सुखरूप छे पण ए भगवान्‌ आपे&#xA;तो ज. अमृत क्षयिष्णु न होय तो ज सुखरूप थाय छे. ए अक्षयरूप अमृत कर्णद्वारा हृदयमां&#xA;जाय अने हृदयथी बहार प्रकट थाय त्यारे अक्षय थाय छे. भगवानना गुणने भकतद्वारा&#xA;श्रवण करी एने हृदयमां दाखल करे अने हृदयना तापथी ए भगवान्‌ हृदयथी बहार प्रकटी३३२ अष्टम स्कन्ध&#xA;दर्शन दे त्यारे ए दर्शन करनार जीव भगवाननी लीलामां प्रवेश करे छे. देवोने आपेल अमृतनुं&#xA;पान कर्या पछी ए गर्व करावे अने भगवानने भुलावे तो तेथी देवलोकथी पात थाय छे माटे&#xA;भक्तने माटे तो श्रवणामृत ज श्रेष्ठ छे. देवोने अमृत मळ्या पछी ए हारी न जवा जोईए.&#xA;हारे तो अमृतनुं फळ मळ्युं न गणाय. तेथी बलिराजा आ मन्वन्तरमां देवोने जीती न शकयो.&#xA;आ प्रमाणे दश अध्यायथी सम्पत्तिमां दान करवानी वात कहेवामां आवी.&#xA;हवे नव अध्यायथी ‘स्वोकतनिर्वहण’ नामनुं ‘त्रीजुं प्रकरण’ कहेवामां आवे छे&#xA;पोते बोलेलुं पाळवुं ए त्रीजा धर्म छे. आ प्रकरणनो अर्थ पण ए ज छे. सम्पत्ति होय तो&#xA;आपवुं ए पक्ष तो प्रथम कह्यो परन्तु एवो पण पक्ष छे के गमे ते स्थितिमां पण माणस जो&#xA;चित्त स्थिर होय तो दान आपी शके. आ धर्मनो प्रवर्तक बलिराजा छे. तेमां एक अध्यायथी&#xA;दाता अने दान नुं सामर्थ्य बतावे छे. भगवाने याचना करी ए त्रण अध्यायथी कहेवामां&#xA;आव्युं. एक अध्यायथी भगवाने वामनरूपवडे याचना करी ए कहेवामां आव्युं. एक अध्यायथी&#xA;बलिराजाए दान आप्युं ए वात कही. ए दान पूर्ण न अपायाथी एने प्रतिबन्ध थयानुं एक&#xA;अध्यायथी कह्युं. एक अध्यायथी प्रतिज्ञापूर्ण थतां भगवान्‌ एने वर आपे छे एम कह्युं. एक&#xA;अध्यायथी एने सुतळमां स्थापित कर्यो. आम नव अध्यायथी साधन फळ सहित&#xA;‘सत्यवाकयरूप’सद्धर्म कह्यो. दान करनार बलि राजस छे. दान बीजानुं अनिष्ट करनार&#xA;होईने तामस छे. अवतार कपटवाळो होईने तामस छे. याचना राजस छे; वचन कह्यां ते&#xA;तामस, आम छ अध्याय थया. दान सात्त्विक, प्रतिबन्ध तामस, कीर्तिनमाटे साहस ए&#xA;राजस भाव छे. समजीने दान करे तो सुख थाय, वगर समज्ये दान करे तो दुःख थाय ए&#xA;दान करनारे समजवानुं छे. एकने बधुं आपवुं ए श्रेष्ठ छे. ए बलिए कर्यु ते ‘सद्धर्म’&#xA;कहेवाय. आत्मनिवेदन ए मुख्य दान छे. एनो निर्वाहक प्रभु छे. लक्ष्मीनुं दान मध्यम छे.&#xA;आपत्ति होय तो शरणे जवुं ए एनाथी पण ऊतरतुं छे. एम सद्धर्मनो निर्धार करी आपणी&#xA;सर्व वस्तु जे श्रेष्ठ होय ते भगवाने अर्पण करवी. प्रभुनी इच्छाथी ए भकतने पण आपी&#xA;शकाय. ‘‘आ कृष्णनुं छे ते हुं एने आपुं छुं’’ एम कही आत्मा सहित सर्व कृष्णने अर्पण&#xA;करवुं ए त्रीजा प्रकरणनो सार छे. भगवान्‌ पोताना जीवने जे आज्ञा करे ते प्रमाणे&#xA;देहाभिमान छोडी करवुं एने अनुमोदन आपवुं ए आ प्रकरणमां स्पष्ट बताव्युं छे. उपर&#xA;कहेलां त्रणे प्रकरणोनो अर्थ भगवान्‌ मत्स्य जाणे छे, बीजो कोई जाणतो नथी. सप्त मनुने&#xA;माटे मत्स्यावतार थयो छे. सद्धर्मना आदर अने आचार थी ज वासनानो क्षय थाय छे.&#xA;वासना दूर करवानो बीजो कोई उपाय ज नथी ए बताववाने मत्स्यावतार छे तेथी एमणेअष्टम स्कन्ध ३३३&#xA;वेदनो उद्धार कर्यो छे. आ प्रमाणे भगवाने बतावेला सद्धर्मनुं आचरण करे तो बधी वासना&#xA;नष्ट थाय ए कहेवानो सार छे. ए आ स्कन्धना छेल्ला २४मा अध्यायमां बताव्युं छे. आ&#xA;चोथुं निर्गुण प्रकरण एक अध्यायनुं मळी २४ अध्यायनो स्कन्ध पूर्ण थयो.&#xA;पहेलुं हरिस्मरण प्रकरण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नवमस्कन्ध&#xA;ईशानुकथा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-२४&#34;&gt;अध्याय २४&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवाननीकथा भगवानने अनु सरनारानी कथा&#xA;दुःखनिवारण सुखप्राप्ति&#xA;सगुणभक्तद्वारा ज्ञानीभक्तद्वारा भगवच्चरित्रद्वारा भक्तथी भगवान्‌थी&#xA;अ.१-९ अ.१० अ.११-१३ अ.१४-२३ अ.२४&#xA;कर्म ज्ञान भक्ति&#xA;अध्याय११ अध्याय१२ अध्याय१३&#xA;प्रकरणविभागानुसार स्कन्ध ९&#xA;ईशानुकथा&#xA;सूर्यवंश अध्याय१२/१३ चन्द्रवंश अध्याय१२/११&#xA;[[४४४]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - आठमा स्कन्धमां चोवीस अध्यायथी सद्‌धर्म कहेवामा आव्यो. दुष्ट वासना दूर थाय&#xA;त्यारे सद्धर्मनो विचार आवे छे. सद्धर्मनुं आचरण करवाथी शुभ वासनाओ एटले के कृष्ण&#xA;मारा स्वामी छे एवी स्फूर्ति थाय छे. ‘‘वैष्णवत्वं हि सहजम्‌’’ ए न्याय छे. ज्यारे&#xA;भक्तोनो स्वभाव ज एवो थाय त्यारे एने भक्ति थाय छे. कृपाना बे भेद छेःअधिक अने&#xA;सामान्य. जो प्रभुनी कृपा अधिक होय तो ए जीवने भक्तिनुं दान करे, जो सामान्य होय तो&#xA;मोक्षनुं दान करे. आ नवमा स्कन्धमां पण २४ अध्याय छे तेमां भक्तिनुं प्रतिपादन छे. ईश&#xA;एटले भगवान्‌, भगवाननी पाछळ (अनु) पाछळ चालनार भक्त; एवा भक्तोनी कथा ते&#xA;‘ईशानुकथा’. जो भगवान्‌मां ताप राखीने सेवा करे तो एना लौकिक भावमां पण कृष्ण&#xA;प्रवेश करे अने लौकिक भावने अलौकिक बनावी दे. अध्याय सङ्ख्यानुं तात्पर्य पण ए&#xA;शब्दोमान्थी ज नीकळे छे. भगवान्‌ हरि छे. पुरुषार्थ बे जातना छे - दुःखनो अभाव अने&#xA;सुखनी प्राप्ति. हरि एटले दुःखने हरनार अने सुखने आपनार; तेमां दुःख सत्त्वादि&#xA;गुणजन्य होवाथी गुणना अवान्तर नव भेद छे; अने एक प्रकार निर्गुणनो छे; एम कुल दश&#xA;भेद थया. वळी ए दश भेदवाळा जीवोने ज्ञान, कर्म अने भक्ति एम त्रण भावथी जोडीए तो&#xA;तेर भेद थाय; ते ए तेर वेदनो दुःखने मटाडवामां विनियोग थाय छे. हवे सुखनी प्राप्तिमाटे&#xA;दश इन्द्रियो तथा एक भगवान्‌ एम अगियारनी अनुकूळताए सुखप्राप्ति थाय छे. आ&#xA;प्रमाणे प्रभुना चोवीश गुणो आ नवमस्कन्धमां चोवीश अध्यायथी थाय छे. अथवा सूर्य बार&#xA;छे तेथी बार अध्यायथी सूर्यवंश वर्णव्यो छे अने बार अध्यायथी चन्द्रवंशनुं वर्णन करवामां&#xA;आव्युं छे. आम चोवीश अध्याय कह्या छे.&#xA;अर्ही जे भक्ति कही छे ते मरण पछी मोक्ष आपनारी छे. जीवतां सुधी भगवाननी साथे&#xA;रही लीलानो आस्वाद लेवानो छे. ज्यारे साक्षात्‌ रमापति भूतळमां पधार्या त्यारे स्वरूपवडे&#xA;जीव यशोगानथी मुक्ति मेळवे छे. एमां अर्ही सूर्यवंशथी मर्यादा अने चन्द्रवंश थी पुष्टिलीला&#xA;बतावी छे. प्रथम सूर्यवंशना राजाओनुं वर्णन नव अध्यायथी छे. ए राजाओ उत्तम,&#xA;मध्यम अने प्रथम एवा भेदथी त्रण प्रकारना छे एनुं त्रण-त्रण अध्यायथी वर्णन आप्युं&#xA;छे. जेम-जेम भक्त दोषरहित अने शुद्ध थाय तेम-तेम एनो प्रताप अधिक. एमां उत्तम&#xA;कक्षाना राजाओमां सर्वने मुक्ति आपवानुं सामर्थ्य होय छे; मध्यम कक्षावाळा राजाओ लोक&#xA;अने वेद नां साधनो द्वारा मुक्तिनो प्रयत्न करनारा छे अने प्रथम कक्षावाळा ज्ञान अने&#xA;वैराग्यवाळा छे. सुद्युम्न, कवि, शर्याति वगेरे प्रथम कक्षाना छे, नाभाग, अम्बरीष शशाद&#xA;वगेरे मध्यम कक्षाना छे अने हरिश्चन्द्र, सगर, भगीरथ वगेरे उत्तम कक्षाना छे. प्रथम&#xA;[[४४५]]&#xA;अध्यायमां सुद्युम्ननी कथा आवे छे तेमां स्त्रीभाव अने पुरुषभाव बन्ने छे. ब्राह्मणोथी स्त्रीत्व&#xA;थयुं, विष्णुना अनुग्रहथी पुंस्त्व थयुं अने शिवजीए बन्ने भावो साथे राख्या. एवडे एने&#xA;वैराग्य थयुं. ए स्त्रीत्व अने पुंस्त्व थी वंशकर्ता थयो; ब्रह्माजीना मनथी मरीचि अने मरीचिना&#xA;पुत्र कश्यप थया. एमनी पत्नी दक्षपुत्री अदितिथी विवस्वान (सूर्य)नो जन्म थयो.&#xA;विवस्वाननी सञ्ज्ञा नामनी पत्नीथी श्राद्धदेव मनुनो जन्म थयो. श्राद्धदेवनी पत्नी श्रद्धाथी दश&#xA;पुत्रो थया. एमनां नाम हतां - इक्ष्वाकु, नृग, शर्याति, दिष्ट, करूष, नरिष्यन्त, पृषध्र, नाभाग&#xA;अने कवि. पृषध्र शाप थवाथी हीन थयो. ए ज्ञाननो अवतार हतो. कवि वैराग्यरूप छे, करूष&#xA;कीर्तिरूप छे, धृष्ट वीर्यरूप छे, नृग श्रीरूप छे अने नरिष्यन्त ऐश्वर्यरूप छे. मरुत्त धर्मीरूप छे&#xA;ए बधा राजस राजाओ छे. शर्याति सात्त्विक छे; ए यज्ञप्रर्वतक अने कामपूरक पण छे,&#xA;ब्रह्मादिना अनुग्रहवाळो तथा भगवद्भाववाळो छे. आ प्रथम कक्षाना राजाओ छे. अर्ही पहेलुं&#xA;अवान्तर प्रकरण पूर्ण थाय छे. जो भक्ति पोतानो प्रभाव न बतावे तो ए फळरूप नहि पण&#xA;धर्मरूप भक्ति कहेवाय, जे वळी देवप्रसाद, देवकृतत्व अने देवपोषण एवा त्रण प्रकारनी छे.&#xA;एमां नाभाग शिवने सन्तोष आपनार मन्त्रद्रष्टा छे. अम्बरीष भगवानना जेवो ज छे.&#xA;अक्षरथी उत्तम कृष्ण छे. ए अम्बरीष अक्षरनी वीर्यने हरावनार छे. ब्राह्मणनो शाप पण&#xA;एने कांई करी शक्यो नहि ‘अनशन’ ए विष्णुने प्रसन्न करनार व्रत छे. एमां एकादशी&#xA;मुख्य छे. जळपान करवुं ए जमवा बराबर तेमज न जमवा जेवुं पण गणाय. एणे&#xA;ब्राह्मणने जमाड्या पहेलां जळपान कर्युं तेथी ए मध्यम कक्षामां मुकायो. ब्राह्मणनो शाप पण&#xA;एनो पराभव करी शक्यो नहि शिवजीनुं आधिभौतिकरूप आदि त्रणरूप छे. दुर्वासा&#xA;आधिभौतिकरूप छे. भगवाननुं सुदर्शन चक्र ए शिवजीनुं आध्यात्मिकरूप छे. अने साक्षात्‌&#xA;शङ्कर ते आधिदैविक रूप छे. ते तो भगवानने वश छे. दुर्वासाने ब्रह्माए शापमुक्त न कर्या एनुं&#xA;कारण एटलुं ज के अम्बरीषे ब्राह्मणोनी आज्ञाथी जळपान कर्यु हतुं एटले ब्रह्मानी सम्मति&#xA;एमां आवी गई. शिव भगवानना भक्त होवाथी भगवाननी इच्छा विरुद्ध न करे. भगवाने&#xA;एने ना कही एनुं कारण ए छे के भगवानने प्रिय एवुं एकादशी व्रत अम्बरीषे कर्युं हतुं. तेथी&#xA;भगवान्‌ एनी उपर प्रसन्न हता. दुर्वासाने ब्राह्मणपणानो गर्व हतो. एक वखते दुर्वासाने&#xA;एना ससरा गालव मुनि साथे लडाई थई अने गालवे दुर्वासाने शाप आप्यो के एक वखत&#xA;एवो पण आवशे के तमारा गर्वनो नाश थई जशे. ए एमनो गर्व छोडाववो हतो तेथी पण&#xA;भगवाने एमने अम्बरीष पासे मोकल्या. ब्रह्मभाव करतां भक्तिभाव उत्तम छे. एम&#xA;देखाडवानो हेतु पण आ आख्याननो छे. एवी रीते बीजुं अवान्तर प्रकरण पूरुं थयुं.&#xA;[[४४६]]&#xA;उत्तम प्रकरणमां प्रथम हरिश्चन्द्र छे. एनी भक्ति श्रेष्ठ छे एम कहेवामाटे एनो बाप&#xA;त्रिशङ्कु चाण्डाल हतो एम कह्युं छे. कोई पूर्व दोषथी चाण्डालपणुं आवी पड्युं हतुं. ए हरिश्चन्द्रने&#xA;त्रण ऋण उतारवानी इच्छा थई. पुत्रप्राप्तिथी पितृऋणथी मुक्त थवुं; एम करवाने एणे&#xA;वरुण साथे शरत करी पुत्र मेळव्यो. पण भगवान्‌ भक्तने जे आपे ते एणे भगवानने ज&#xA;अर्पण करवुं जोईए एवो भक्तधर्म छे. ज्यारे वरुण दैत्योनो राजा छे. छतां भक्त पुत्रने ए&#xA;मारी शक्यो नहि एणे यज्ञपशु तरीके पुत्र खरीदी लीधो तेनी पण भगवाने रक्षा करी. आमां&#xA;अभक्तनुं हृदय क्रूर होय छे ए बताव्युं छे. सगर राजा सर्वमां श्रेष्ठ छे तेना पुत्रोए सागर&#xA;बनाव्यो छे. तेओने श्रेष्ठ एटलामाटे गणवामां आव्या छे के तेओए सागर बनाववा रूपी एक&#xA;कायमी लोकोपयोगी कार्य करी बताव्युं. एना अंशुमान, दिलीप वगेरे थया ते एना वंशनी शुद्धि&#xA;बतावनार थया. भगीरथ गङ्गाने पृथ्वी उपर लाव्या. गङ्गाना स्वरूपनुं वर्णन प्रथम स्कन्धमां&#xA;कह्युं छे. खट्‌वाङ्ग सुधी राजाओनी कथा कहेवामां आवी छे. अर्ही अवान्तर त्रीजुं प्रकरण पूरुं&#xA;थयुं. ईशकथा एटले भगवाननी कथा. एमां श्रीरामचन्द्रनुं प्राकट्‌य त्रण अध्यायथी कहे छे.&#xA;त्रीजा अध्यायमां वंश वर्णन छे ते पण भगवान्‌ अने भक्त मां भेद नथी एम बताववामाटे&#xA;ईशकथा निर्वाहक (निर्वाह करनार) छे अने ईशानुकथा निर्वाह्य छे ईशानुकथानो निर्वाह ईशकथा&#xA;करे छे. अवान्तर चार प्रकरणनी सूचना पण करवामां आवी छे.&#xA;बीजुं महाप्रकरण अर्हीथी शरू थाय छे. तेमां चन्द्रवंश अगियार अध्यायथी कहेवामां&#xA;आवे छे. अत्रिना नेत्रथी चन्द्रनी उत्पत्ति करी, आम तो चन्द्रमां पुष्टिमार्गीय छे. पण&#xA;विषमता एनामां ए आवी गई हती के पोतानी बधी पत्नीओ उपर सरखो प्रेम राखवाने&#xA;बदले रोहिणी प्रत्ये तेने पक्षपात हतो अने अमावास्या तथा पूर्णिमा नामनी पत्नीओ उपर&#xA;प्रेम न हतो ते विषमताने लीधे चन्द्रमामां कलङ्क छे. पण आ तो तेनो आगन्तुक (कायमी&#xA;नहि) दोष छे; वास्तविक स्वरूप तो यज्ञरूप अने ज्ञानरूप छे अने तेथी ज तेना कुलमां बुध&#xA;वगेरे महानुभावो थया छे. अर्ही पण भक्तना नव भेद कह्या छे. एना नव अध्याय अने बे&#xA;अध्यायथी परशुरामनुं चरित्र कहेवामां आव्युं छे. एम अगियार अध्यायमां ईशकथा अने&#xA;ईशानुकथानुं वर्णन छे. आमां चार अवान्तर प्रकरण छे ते पण पूर्ववत्‌ समजी लेवां.&#xA;बृहस्पतिनी स्त्री तारा लक्ष्मीनो अंश छे, चन्द्र नारायणनो अंश छे. एनाथी अत्यन्त&#xA;तेजस्वी बुध उत्पन्न थया तेथी ज बृहस्पतिए ए बाळकनी इच्छा करी, नहि तो बीजाथी&#xA;स्वस्त्रीमां थयेला गर्भनी इच्छा बृहस्पति जेवा ज्ञानी न करे तेमज बधा देवोए ए चन्द्रनो&#xA;पुत्र छे एम सम्मति आपी तेने सोपाव्यो ते ब्रह्मादि एने न सोम्पावे. बुधथी ईलामां पुरूरवा&#xA;[[४४७]]&#xA;नामनो पुत्र थयो. नारायणना श्रीअङ्गमान्थी भक्तिरूप उर्वशी स्त्री शक्ति प्रकट थई तेने&#xA;मित्रावरुणनो शाप थयो तेथी ए मनुष्यलोकमां आवी अने तेणे पुरूरवा साथे शरती सहवास&#xA;स्वीकार्यो. एने छ सन्तान थया ते ऐश्वर्य आदि छ गुणयुक्त थयां. पुरूरवानी आसक्ति&#xA;उर्वशीमां होवाथी ए एना लोकमां जशे. एकादशमां एनी मुक्ति पण कही छे. वैराग्य थया&#xA;पछी वेदनो विस्तार पण ए ज करशे. ए चन्द्रवंशमां प्रथम थया. गाधि राजा सुधी एनो वंश&#xA;छे. पुष्टिमां यदुनो वंश थयो. एणे ब्राह्मणो जे दैत्योमां जन्म्या हता तेने मार्या. ब्राह्मणोमां&#xA;मन्त्र छे, गायमां हविष छे, परशुराम यज्ञरूप भगवद्‌ अवतार छे. ज्यारे सहस्त्रार्जुन&#xA;बळात्कारे ज जमदग्निनी गायने लई गयो त्यारे परशुरामे एने *मार्यो परशुराम मूळ तो&#xA;क्षत्रिय पण एनी मानी प्रार्थनाथी चरु बदलवाना कारणे ए ब्राह्मण थया. ज्यारे&#xA;सहस्त्रार्जुनना पुत्रो जमदग्निनुं माथुं कापी गया. त्यारे परशुरामे एकवीसवार पृथ्वी निःक्षत्रिय&#xA;करी. परशुरामनी मा भक्तिरूपा छे. ए जळ भरवा गई त्यां पद्ममाली चित्ररथ गन्धर्वने&#xA;जोता वार लागी तेथी जमदग्निए परशुरामने तेनी माताने मारी नाखवा हुकम कर्यो. मुनिना&#xA;तपोबळने जाणनार परशुरामे पोतानी माने मारी नाखी. मुनि प्रसन्न थतां एने जीवती&#xA;करी. ए वात मूळमां छे. एमां रेणुका दोषयुक्त नथी. कारण के ते आधिदैविक भक्तिरूप छे&#xA;अने चित्ररथ गन्धर्व भगवाननी विभूति छे. ‘‘गन्धर्वाणां चित्ररथः सिद्धानां कपिलो&#xA;मुनिः’’ (गीता १०.२६). ‘‘सोमः प्रथमो विविदे गन्धर्वो विविद उत्तरः’’ ए मन्त्रमां&#xA;सोम, गन्धर्व वगेरे कन्याने प्रथम भोगवे छे त्यार बाद एने लौकिक पतिनो सम्पर्क थाय छे.&#xA;जो रेणुका दोषयुक्त होय तो एमां भगवदवतार परशुरामनुं प्राकट्‌य न सम्भवे. क्षत्रियभावमां&#xA;क्रोध मुख्य छे. परशुराममां ते प्रधानपणे हतो तेथी ए क्षत्रियमां गणाय छे. ए क्षत्रियपणुं&#xA;भाई, मा वगेरेने मारवाथी एणे प्रकट देखाडी आप्युं छे. रावणने केदमां नाखनार&#xA;सहस्त्रार्जुनने स्वयं एकाकी मारे ते एमनो वीर्योत्कर्ष लोकोत्तर छे एम गणाय. आ ज कथानुं&#xA;तात्पर्य छे. ए पछी मथुरामां शूरसेन भक्त थया तेनी कथा छे. भक्त बे प्रकारना थाय छेः&#xA;केटलाक वैदिक अने केटलाक भोगतत्पर. पुरूरवा, अलर्क वगेरे वैदिको छे. नहुष, ययाति, पुरु&#xA;वगेरे भोगतत्पर छे. ए राजाओ मध्यम कक्षाना छे. भक्त रन्तिदेव, यदु वगेरे उत्तम कक्षामां&#xA;छे. एमनां पराक्रम कह्या पछी साक्षात्‌ भगवानना प्राकट्‌यनी वात आवे छे. अर्ही नव स्कन्ध&#xA;पूरा थया छे. अवान्तर चार प्रकरण साथे बीजुं महाप्रकरण अर्ही पूरुं थाय छे.&#xA;(*श्रीपरशुरामजीना दादा ऋचीक ऋषि अने दादी सत्यवती. सत्यवती गाधि राजानी&#xA;पुत्री क्षत्रिय कन्या हती. एकवार ऋचीक ऋषि पासे एनी पत्नी अने सासु बन्नेए पुत्र&#xA;[[४४८]]&#xA;प्राप्तिमाटे प्रार्थना करी. ऋचीक ऋषिए बन्नेमाटे अलग-अलग मन्त्रोथी चरु पकाव्या अने&#xA;स्नान करवा चाल्या गया. सत्यवतीनी माताए विचार्यु के ऋषिए पोतानी पत्नीमाटे श्रेष्ठ चरु&#xA;पकाव्यो हशे माटे ते चरु सत्यवती पासे मागी लीधो. सत्यवतीए पोतानो चरु तो माताने&#xA;आपी दीधो अने मातानो चरु पोते खाधो. ऋचीक ऋषिने खबर पडतां सत्यवतीने&#xA;कह्युंः‘‘गजब थई गयो. हवे तारो पुत्र तो लोकोने दण्ड देनारो क्रूर प्रकृतिनो थशे अने तारो भाई&#xA;थशे ब्रह्मवेत्ता’’. सत्यवतीए अनुनय-विनय कर्यो त्यारे ऋषिए प्रसन्न थई कह्युं के ‘‘ठीक&#xA;छे, पुत्रने बदले पौत्र एवो घोर प्रकृतिनो थशे’’. ए पौत्र ते भगवान्‌ परशुराम जमदग्निना&#xA;पुत्र).&#xA;प्रथम सूर्यवंश प्रकरण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उं ईं उं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[१]]&#xA;दशमस्कन्ध पूर्वार्ध&#xA;निरोधलीला(हृदय)&#xA;प्रथम जन्मप्रकरण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अधयय-१&#34;&gt;अध्याय १&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीकृष्णना प्राकट्यनुं कारण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेष - चोवीश अध्यायथी अत्यन्त दुर्लभ एवी भक्ति कही. आ दशमस्कन्धना त्रण क्षेपक&#xA;अध्याय बाद करतां ८७ अध्याय छे. त्रण क्षेपकने जो गणीए तो नेवुं अध्याय थाय. आ&#xA;दशम स्कन्धनो अर्थ निरोध थाय के आश्रय थाय ए विषयमां केटलाकने मोटो सन्देह छे. ए&#xA;निवृत्त करवामाटे दशमार्थ वगेरेनो अर्ही विचार थाय छे. द्वितीय स्कन्धमां नव लक्षणथी लक्ष्य&#xA;आश्रय छे एम कह्युं छे तेथी आ स्कन्धनो आश्रयरूप अर्थ थवो जोईए. पण ज्यारे&#xA;तृतीयस्कन्धथी सर्गादिना क्रमनो विचार करीए तो आ आठमी लीला एटले निरोधलीलारूप&#xA;स्कन्धार्थ थाय ए सन्देह छे. कोई एम कहे के शब्द क्रमथी अर्थक्रम बळवान छे ए न्यायथी&#xA;लीलानो क्रम अर्ही नहि लेतां आश्रय ज लेवो जोईए, केमके अर्ही श्रवण कर्तव्य छे ते तो&#xA;आश्रयार्थ लेवाथी सिद्ध थाय छे. एना उत्तरमां कहेवानुं के सापेक्ष रूपनुं पहेलेथी निरूपण&#xA;कराय नहि. आश्रय तो नवलक्षणसापेक्ष छे तेथी एने पहेलान्थी कही दो तो आगळ मुक्ति वगेरे&#xA;बे लीलाओनी जरूर नहि रहे, एटलुं ज नहि, पण पूर्वस्कन्ध कारण अने उत्तर स्क्न्ध एनुं&#xA;कार्य एम चाल्यो आवतो कार्यकारणभाव नष्ट थशे. अने कृष्णरूप अर्थने लईने तमे आ&#xA;स्कन्धने आश्रय मानशो तो श्रीकृष्णनुं वर्णन तो एकादशस्कन्धमां पण छे तेथी ते तमारुं&#xA;लक्षण अतिव्याप्त थशे. स्कन्धार्थ ‘निरोध’ मानो तो कार्यकारणक्रमनो निर्वाह थशे अने&#xA;अव्याप्ति-अतिव्याप्ति नहि आवे. हवे केटलाक वादीओ दशमार्थ ‘निरोध’ छे एम तो&#xA;स्वीकारे छे, पण ए प्रलयरूप निरोध माने छे. अने कहे छे के अर्ही पृथ्वीनो भार उतारवा&#xA;दुष्ट राजाओने मारवारूप प्रलय, ‘निरोध’शब्दथी कहेवानो नथी, केमके एम मानीए तो जन्म&#xA;प्रकरण अने गुण प्रकरण मां दुष्ट शासननुं वर्णन नथी तेमां लक्षणनी अव्याप्ति थाय अने&#xA;एकादशमां एनी अतिव्याप्ति थाय. आश्रयलीला एक अगियारमी लीला थई जाय, माटे एम&#xA;[[२]]&#xA;मानवुं वाजबी नथी. वळी पृथाए स्तुतिमां ‘‘तथा परमहंसानां’’ इत्यादिथी जे&#xA;भगवानने पधारवानुं कारण बताव्युं छे ते वाक्यनो विरोध आवे, कार्यकारणभावनो पण&#xA;विरोध आवे, तेथी प्रलयरूप निरोध अर्ही मन्तव्य नथी, पण द्वितीय स्कन्धमां&#xA;‘‘निरोधोस्यानुशयनम्‌’’ एमां शक्तिओना शयन पछी जे भगवान्‌नुं अनुशयन ते ज&#xA;‘निरोध’, आ दशमस्कन्धनो अर्थ छे एम मानवुं उचित अने सप्रमाण छे. निरोधनो यौगिक&#xA;अर्थ ज अर्ही भक्तोए स्वीकार्यो छे. पूर्वे जे भक्तो बताव्या छे तेनो निरोध कर्तव्य छे ए&#xA;भक्तोनो करणग्राम (इन्द्रियो) कृष्णमां रोकाय त्यारे ए मुक्त थाय. भक्तिने शोधवामाटे एनो&#xA;प्रपञ्च निवृत्त कराववो छे. ज्यारे प्रपञ्चविस्मृति थाय त्यारे कृष्णासक्ति थाय, ते निरोधथी ज&#xA;एम थई शके. आ बधी वात ‘‘शय्यासनाटनालाप’’ ए श्लोकमां स्फुट बतावी छे. तेथी&#xA;ज कृष्णे नटनी जेम रूपान्तरनो स्वीकार करी स्वीय त्रिविध भक्तनो प्रपञ्चथी उद्धार कर्यो छे.&#xA;अर्ही ‘जन्म’ शब्दथी क्रीडायुक्त हरिनी समुदायशक्तिथी लीला कहेवानी छे, तेथी&#xA;जन्मप्रकरणमां लक्षण अव्याप्त नथी थतुं. अर्ही स्कन्धार्थनो विचार पूरो करी हवे प्रकरणार्थ&#xA;कहेवानो आरम्भ करे छे.&#xA;आ दशमस्कन्धमां जन्म, तामस, राजस, सात्विक अने गुण ए नामनां पाञ्च प्रकरण&#xA;कहेवाय छे, तेमां जन्म प्रकरण चार अध्यायथी कहेवाय छे, तामस प्रकरण अठ्ठावीस&#xA;अध्यायथी, राजस पण एटला ज (अठ्ठावीस) अध्यायथी अने २१ अध्यायथी सात्विक&#xA;प्रकरण कहे छे, केमके सात्विकोने प्रमाणनी अपेक्षा होती नथी, तेथी एमां प्रमाणना सात&#xA;अध्याय ओछा छे, गुणप्रकरणना छ अध्याय छे, एटले दशमस्कन्धना ८७ अध्याय छे.&#xA;जन्म-प्रकरणमां चार अध्याय छे तेमां चतुर्मूर्ति भगवान्‌नो जन्म कह्यो छे.&#xA;प्रथम अध्यायमां वसुदेवजीना हृदयमां वासुदेव प्रकट थया अने देवकीजीनो कंसथी बचाव&#xA;कर्यो. काळथी भगवान्‌ सिवाय कोई बचावी न शके. बीजा अध्यायमां दैत्यनो वध करवा&#xA;सङ्कर्षण पधार्या. तृतीय अध्यायमां देवकीजीमां प्रद्युम्नजी (व्यूहरूप) पधार्या. अने चोथामां&#xA;चतुर्थ अनिरुद्धनुं प्राकट्य छे ते धर्मनी रक्षा करनार छे. भगवान्‌ कोईथी बन्धाता नथी, पण&#xA;ए सर्वने मुक्ति आपे छे. वसुदेवथी ध्यानद्वारा देवकीमां त्यां मथुरामां प्राकट्य अने त्यान्थी&#xA;श्रीगोकुल पधार्या एम प्रथम चार अध्यायथी चतुर्मूर्तिनुं प्राकट्य छे एमां अवान्तर प्रकरण बे&#xA;छे. रूपान्तरनो स्वीकार त्रीजा अध्यायमां अने नटभावनो स्वीकार चोथा अध्यायमां छे.&#xA;भक्तनुं दुःख भगवत्प्राकट्यमां हेतु छे ए प्रथमाध्यायार्थ छे. भूमि, माता तथा भगवान्‌ना&#xA;बीजा प्रिय भक्तोने कंसादिथी, कालादिथी अने (अनुसन्धान पृष्ठ सङ्ख्या ४&amp;hellip;&amp;hellip;. अ)&#xA;[[३]]&#xA;१. जन्मप्रकरण अ. ४&#xA;व्यूहप्राकट्य -वासुदेव सङ्कर्षण प्रद्युम्न अनिरुद्ध&#xA;विषय - हेतुता उद्यम रूपान्तरस्वीकार मायाथीनाट्य&#xA;अ.१ अ.२ अ.३ अ.४&lt;br&gt;&#xA;२. तामस प्रकरण अ. २८&#xA;प्रमाण अ.७ प्रक्षिप्तअ.३ प्रमेयअ.७ साधनअ.७ फळअ.७&#xA;अ.५-११ अ.१२-१४ अ.१५-२१ अ.२२-२८ अ.२९-३५&#xA;श्रीवल्लभमतानुसारी अ.६धर्म+अ.१धर्मी&#xA;अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी&lt;br&gt;&#xA;३. राजस प्रकरण अ. २८&#xA;प्रमाण अ.७ प्रमेय अ.७ साधन अ.७ फळ अ.७&#xA;अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी&#xA;अ.३६-४२ अ.४३-४९ अ.५०-५६ अ.५७-६३&lt;br&gt;&#xA;४. सात्विक प्रकरण अ. २१&#xA;प्रमेय अ. ७ साधन अ. ७ फळ अ. ७&#xA;अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी अ.६धर्म+अ.१धर्मी&#xA;अ.४६-७० अ.७१-७७ अ.७८-८४&#xA;[[४]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उं ईं उं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[२५९]] एकादशस्कन्ध २५९&#xA;एकादशस्कन्ध&#xA;मुक्तिलीला-श्रीमस्तक&#xA;अध्याय३१&#xA;जीवमुक्ति ब्रह्ममुक्ति&#xA;अविद्यानाशथी अने प्रकृतिना अध्याय३० अध्याय३१&#xA;विद्याप्राप्तिथी अतिक्रमणथी अहन्ताथी ममताथी&#xA;अधिकारी - जनक अधिकारी - उद्धवजी&#xA;अध्याय - १-५ अध्याय - ६-२९&#xA;ब्रह्मभावमुक्तिज्ञानथी सायुज्य मुक्ति भक्तिथी&#xA;ब्रह्मे नाट्यवत्‌ ग्रहण करेल&#xA;इच्छाशरीरनो त्याग&#xA;अ.१ वैराग्य अ.२ साङ्ख्य अ.३ योग अ.४ तप अ.५ भक्ति&#xA;अध्याय१ - प्रकरण - १ जीवमुक्ति&#xA;यादवकुमारोने ब्राह्मणोए आपेलो शाप&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विशेषः १.पूर्वे नेवुं अध्यायथी दशसमस्कन्ध क्ह्यो. तेमां तामसादि अधिभूत, अध्यात्म अने&#xA;अधिदैव ना भेदथी निरोध पदार्थ स्पष्ट कर्यो. हवे एकत्रीस अध्यायथी मुक्तिनो विचार आ&#xA;[[२६०]]&#xA;स्कन्धमां करे छे. एमां जीवमुक्ति अने ईशमुक्ति, जीवना बद्ध-मुकत भेद अने ईश्वरनाट्य&#xA;त्यागरूप भेदथी मुक्तिमां लोकनाट्योनो त्याग अने देह आदिनो त्याग एवा बे भेद छे. तेमां&#xA;पहेलो ब्रह्मभाव पाञ्च अध्यायथी कहे छे. बीजी सायुज्यमुक्ति चोवीस अध्यायथी कहे छे.&#xA;एकथी अहन्ता अने एकथी ममतानो त्याग एम बे अध्यायथी ईशमुक्ति मळी एकत्रीस&#xA;अध्याय थाय छे.&#xA;जीवमुक्तिमां ब्रह्मभावरूप प्रथम मुक्ति विद्याथी अने सायुज्यरूप बीजी मुक्ति प्रकृतिना&#xA;त्यागथी कहेवामां आवी छे अथवा प्रथम मुक्ति ज्ञानथी अने बीजी मुक्ति भक्तिथी थाय छे.&#xA;ज्ञानरूप प्रथम साधननो उपदेश करनारा दश=नव सगुण + एक निर्गुण वकताओ छे; अने&#xA;बीजा भक्तिरूप साधननो उपदेश करनारा पुरुषोत्तम प्रभु छे. ब्राह्मण, हंस, भीष्म, भिक्षु,&#xA;पुरूरवा तथा मूलरूप अने अवताररूप एम द्विरूप भगवान्‌ एम सात वक्ताओ छे. तेथी&#xA;ऐश्वर्यादि पूर्णधर्मयुकत धर्मी बोधक छे.&#xA;बीजा प्रकरणमां नारदजी निर्गुण छे. कवि वगेरे योगेश्वरो छे. वैराग्य भगवद्‌ धर्मो, सर्वं&#xA;निर्णीत अर्थ, कथा श्रवण अने पूजा ए पाञ्च छे. ‘‘प्रथम अध्यायमां यदुकुलने शाप थयो&#xA;तेनी ज कथा छे तेथी वैराग्यनो ज बोध थाय छे एम केम कहेवाय?’’ ए शङ्कानुं समाधान करे&#xA;छे के तेनो अभिप्राय वैराग्यमां छे एटले के शापथी वैराग्य थाय छे. बीजी भक्तिरूप&#xA;साधननी प्रक्रियामां मूळभूत भगवान्‌नी स्तुति छे. चतुर्मूर्तिमां त्रण स्वरूपनुं चरित्र पहेलां&#xA;कही गया. अर्ही सङ्कर्षणनी लीला कहेवानी छे एमां ज्ञानशक्ति मुख्य छे. वासुदेव तो मोक्ष&#xA;आपनार छे. प्रद्युम्नथी अर्थ अने काम सिद्ध थाय छे. अनिरुद्ध धर्मना रक्षक छे. अर्ही ज्ञान&#xA;आदि कह्युं छे ते चतुर्मूर्तिनुं चरित्र बताववामाटे छे. भगवान्‌ अक्लिष्टकर्मा छे ते काल आदि&#xA;द्वारा बधुं करावे छे ए बताववा अर्ही मौसलनो प्रसङ्ग कह्यो छे. ए प्रथम सङ्क्षेपथी कह्यो छे&#xA;पण अर्ही एनो विस्तार छे. आथी स्कन्धार्थ अने प्रकरणार्थ कह्यो; हवे अध्यायार्थ कहे छे.&#xA;यादवो तो ब्रह्मण्य छे. तेमने ब्राह्मणनो शाप न सम्भवे माटे भगवान्‌ ज एमां कर्ता छे,&#xA;ब्राह्मणो निमित्त मात्र छे. ए पहेला अध्यायनो अर्थ छे. प्रथम भगवाने वसुदेवजीने ज्ञाननुं&#xA;दान करेल पण ए काळे करीने भुलाई गयुं एनुं कारण ए ज के एमने भगवान्‌मां गुरु&#xA;तरीकेनी भावना न हती पण पुत्र तरीकेनी भावना हती. वसुदेवजीमां भगवाने पितृत्व&#xA;स्थाप्युं छे तेथी नारदजीद्वारा एमने पूर्वज्ञाननुं स्मरण कराव्युं. गोपीजनोनी जेम वसुदेवजी&#xA;पण बहार दृष्टि करे छे त्यारे एमने दुःख थाय छे. सर्व संसारत्यागनी एमनी इच्छा छे.&#xA;एमने सम्पूर्ण ज्ञाननो बोध नारदजीए र्क्यो. हवे ए निर्गुण थशे, बाह्यदृष्टि निवृत्त थशे ए&#xA;[[२६१]]&#xA;नारदजीना उपदेशनुं फल थशे. नारदजी पुष्टिमार्गीय होवाथी वसुदेवजीने एमनामां दृढ श्रद्धा&#xA;न थाय तेथी नव योगेश्वरोनी कथा कही. एमां चार भूमिका कहेवामाटे चार अध्याय कह्या. तेनी&#xA;कथा साम्भळतां वसुदेवजीने नारदजीए करेलो उपदेश प्रकाशशे. चार भूमिकामान्थी भगवद्‌भकते&#xA;भगवद्धर्म करवो अथवा भगवद्‌भकतनो सङ्ग करवो ए ज कर्तव्य छे. उत्तम ए तो मायाने&#xA;जाणवी, वैराग्य राखवुं, मायाने तरवा गुरुसेवा करवी, परब्रह्मने जाणीने एनी यज्ञादिथी&#xA;अहर्निश आराधना करवी. एमां पण वैदिक अने तान्त्रिक एवी आराधनाना भेदथी आराधना&#xA;करवी. तेटला माटे वेदनो पण निर्णय एमां बताव्यो छे. आ बधुं बीजा अध्यायमां कहेवामां&#xA;आव्युं छे. ते करवा अशकत होय तेमणे सतत कथा श्रवण आदि करवां. प्रथम प्रकरणनो&#xA;विचार करी बीजानो विचार करे छे.&#xA;आ बीजा प्रकरणमां सायुज्य कहेवानुं छे. ए ब्रह्मभावथी पण श्रेष्ठ छे. सृष्टिना&#xA;आरम्भमां भगवान्‌थी विभेद थतां जीवने प्रकृतिनो संसर्ग थाय छे एनुं कारण मूल इच्छा छे.&#xA;तेथी एनो नाश तो हरिना हाथमां छे. स्वत्वथी स्वीकारेलने भगवान्‌ प्रकृतिथी छोडावशे. एमां&#xA;गुरुत्वथी भगवान्‌ ए साधनरूप थाय छे. तेने माटे आगळना अध्यायमां उद्धवजीना प्रसङ्गमां&#xA;साधन कह्यां छे ए त्रेवीस अध्यायथी कहेशे. केम के प्राकृत गुणना प्रकार तेटला छे. प्रकृति अने&#xA;प्राकृत नो पोते करेल साधनथी नाश करी ब्रह्मभाव करवा करतां एनो भगवान्‌ नाश करे तो&#xA;उत्तम तेथी ब्रह्मभावथी पण आ प्रकरणने उत्तम कह्युं. अर्ही छठ्ठो अध्याय पूरो थयो.&#xA;प्रकृतिमान्थी प्रथम अङ्कुररूपे महत्तत्त्व थाय छे. ‘‘विश्वमात्मगतं व्यञ्जन्‌’’ ए&#xA;श्लोकथी सङ्क्षेपथी एनुं वर्णन करी ‘‘एष तेऽभिहितः कृत्स्नो ब्रह्मवादस्य सङ्ग्रहः’’ त्यां&#xA;उपसंहार करे छे. उपसंहारमां ब्रह्मवाद छे तेथी उपक्रममां पण ब्रह्मवाद होवो जोईए. एमां&#xA;‘‘यदात्थ &amp;hellip;’’ इत्यादि त्रण श्लोकथी भगवाने उद्धवजीना प्रश्ननो अनुवाद करीने ‘‘न&#xA;यस्तव्यं’’ इत्यादि वडे बाह्य साधन बतावीने ‘‘यदिदं मनसा वाचा’’ इत्यादिथी प्राकृत&#xA;अङ्कुरनी जेम सर्व बताव्युं छे. ‘‘तस्माद्‌ युकतेन्द्रियग्रामः’’ इत्यादि चार श्लोकथी प्राकृत&#xA;अङ्कुरना नाशनां साधन बतावीने ‘‘पश्यन्‌ मदात्मकं विश्वम्‌’’ इत्यादिथी भगवाने&#xA;ब्रह्मवादनो निर्देश कर्यो छे. एथी ‘‘यद्‌ इदं मनसा’’ इत्यादिथी मायिकपणुं कह्युं छे. ते&#xA;बुद्धिमां रहेल प्रपञ्चने मायिक कह्यो ए द्वितीयस्कन्धमां ‘‘ऋतेर्थं यत्‌ प्रतीयेत’’ इत्यादिमां&#xA;जे विषयता बतावी छे ए मायिक समजवी, सत्य प्रपञ्च मायिक छे एम समजवानुं नथी. ए&#xA;ज श्रुतिमां ‘‘न तं विदाथ य इमा जजानान्यद्‌युष्माकमन्तरं बभूव’’ ए श्रुतिमां जे&#xA;आन्तरालिक सृष्टि कही छे ते मायिक छे. अर्ही पण आगळ चालतां&#xA;[[२६२]]&#xA;‘‘इन्द्रियायनसृष्ट्‌्येदं; ईक्षेत विभ्रममिदं, त्वय्युद्धवाश्रयति’’ इत्यादिथी ए ज&#xA;आन्तरालिक सृष्टिनुं कथन थशे. प्राकृतता तो ‘‘द्वे अस्य बीजे’’ इत्यादिथी कहेवाशे.&#xA;आन्तरालिक सर्ग साङ्ख्यस्मृति सिद्ध छे ते अर्ही वैराग्यार्थ कहेवायो छे. वैदिक सर्ग तो ‘‘स&#xA;एष जीवः’’ (भाग.पुरा.११.१२.१७) इत्यादि साडाचार श्लोकथी कहेशे. ‘‘कालेन नष्टा&#xA;प्रलये’’ (११.१४.३) इत्यादि एनो ज विस्तार छे. ज्ञान प्राकृत अङ्कुरनो नाश करी दे छे.&#xA;तेथी अर्ही महत्तत्त्वरूपी अभिमान्‌नो नाश अध्यायनो अर्थ छे. आ प्रकरणमां तो भक्तिवडे&#xA;ब्रह्मभाव थाय एमां ज्ञान कहेवानी शी आवश्यक्ता छे? एना उत्तरमां कहेवानुं के ज्ञान पण&#xA;अर्ही भक्तिमाटे ज छे. मुख्य भक्ति अर्ही प्रकरणी छे ए वात समाप्तिमां स्पष्ट थशे.&#xA;‘‘वातरशना ये’’ (११.६.४७) इत्यादिथी ब्रह्मधाममां पहोञ्चवामाटे ए ज्ञान छे.&#xA;भगवद्गीतामां ए ज्ञानने भक्तिमाटे कह्युं छे. आगळ तो भकितनो ज उपदेश करशे. जो उत्कृष्ट&#xA;अधिकार होय तो एने ज्ञाननी इच्छा न थाय. पण एणे ते वखते पोतानो अधिकार न जोयो&#xA;तेथी ज्ञानार्थ प्रश्न कर्यो छे. अर्ही त्रीजो अध्याय समाप्त थयो.&#xA;आन्तर-बाह्यना त्यागमां मुक्ति कहे छे. बे मार्गनुं श्रवण करवाथी सन्देह थाय छे.&#xA;एनी निवृत्ति केवळ वचनमात्रथी थती नथी एवो सन्देह न थवामाटे युक्ति कहे छे. एमां मूल,&#xA;मध्य अने अन्तमां एनुं स्वरूप कहे छे. सत्त्वादिथी अन्तःकरणदोष निवृत्त थवानुं कह्युं ए&#xA;शुद्धाद्वैतमां दोष पण भगवदात्मक होवाथी भगवान्‌ एने छोडावे नहि त्यांसुधी ए छूटता नथी&#xA;तेथी पहेला गुरु कह्या छे तेनाथी उत्तम गुरु मळे तो ज ए दोष जाय. तेथी सनकादिक प्रश्न करे&#xA;छे. त्यारे हंस एनो उत्तर आपे छे. त्रण गुण अने (चित्तनो त्याग तो कृष्ण कृपावडे थाय.&#xA;श्रद्धा एमां फलमुख-अङ्ग छे. भक्ति गुणातीत थाय त्यारे एनुं फल मळे छे. ए वात ‘‘मां&#xA;च योऽव्यभिचारेण भक्तियोगेन’’ ए श्लोकथी कही छे. ‘‘इति मे च्छिन्न सन्देहः’’&#xA;एमां पण ए ज वात छे. भगवत्प्रवेश पण भक्ति विना न थाय. तेथी ज ‘परया’ एवुं&#xA;भक्तिने विशेषण आप्युं छे. एवी पराभक्ति ब्रह्मभाव पछी थाय. ज्ञाननी पराकाष्ठा ए&#xA;ब्रह्मभाव कहेवाय. एने माटे प्रथम बुद्धिनुं शोधन थवुं जोईए तेथी ‘‘बुद्ध्‌्या विशुद्धया’’&#xA;वगरेथी एनी प्रणाली बतावी एमां त्रण गुण अने चित्तनो त्याग कह्यो छे. ए बुद्धि गुणने&#xA;त्यारे ज छोडे के ज्यारे बुद्धिमां भगवत्प्रवेश थाय. ज्यारे बुद्धिमां भगवत्प्रवेश थाय त्यारे&#xA;भेदबुद्धि दूर थाय, सर्वत्र भगवत्स्फूर्ति थाय. एने अर्ही ‘‘मनथी, वाणीथी, दृष्टिथी तथा&#xA;बीजी इन्द्रियोथी पण जे कंई ग्रहण करवामां आवे छे ते बधुं हुं ज छुं, मारा सिवाय बीजुं&#xA;कंई छे ज नहि एवी अभेद बुद्धि राखो’’ एम हंसावतारे उपदेश आप्यो छे. एमां ‘अहं’&#xA;[[२६३]]&#xA;शब्द कह्यो छे ते जीवने कहेनार छे के ब्रह्मने? ए सन्देहना उत्तरमां आगळ जीवने आत्मा&#xA;कह्यो छे तेथी ‘अहं’ शब्द ब्रह्मने कहेनार छे एम सिद्ध करीने गुण अने चित्तना त्यागमाटे&#xA;बुद्धिनी अवस्थाओ कही. एनाथी जीवने ब्रह्मथी जुदो बतावी वृत्तिना साक्षी पोते थई&#xA;‘‘त्यागः सगुणचेतसां’’ वगेरेथी त्याग बतावीने ‘‘यावन्नानार्थ धीः’’ इत्यादि वडे&#xA;भेदबुद्धिनुं मिथ्यात्व अने एवी बुद्धिवाळानुं ‘अज्ञत्व’ देखाडीने ‘‘यो जागरे’’ इत्यादिथी&#xA;‘स्मृत्यन्वयात्‌’ सुधी युक्ति बतावी पोतानुं साक्षीपणुं कह्युं अने बधा सन्देह दूर करी&#xA;पोताना भजननो रस्तो खुल्लो कर्यो.&#xA;गुणसर्गादिना मिथ्यात्वमां मुक्ति कहे छे. अर्ही गुणने चित्तप्रभव कह्या, आगळ&#xA;उपदेशमां साङ्ख्य-योगनुं ज्ञान कह्युं तेथी भेदवादनी सिद्धिमाटे ऐच्छिक भेद मिथ्या नथी एम&#xA;पण कह्युं. अर्ही तेरमो अध्याय पूर्ण थयो.&#xA;आ निर्णय श्रुतिने मान्य छे ए बतावनार चौदमो अध्याय छे. आ ज निश्चित अर्थ छे&#xA;एम बताववा श्रेयनुं निरूपण कर्युं. बीजुं श्रेय मानीए तो श्रीकृष्ण फलरूप न ठरे तेम गुण&#xA;अने चित्त नो त्याग साधनरूप न थई शके तेथी ‘आद्यन्तवदसत्‌’ थी लई ‘‘मद्विनान्यत्‌&#xA;(मद्‌ विना अन्यत्‌)’’ सुधीमां ए वात देखाडी छे. सेवक थवामां हीनता नथी एम मनाय&#xA;त्यारे श्रद्धा सिद्ध थाय. भक्ति साधन अने फलरूप छे. भकितनुं साधन ध्यान छे. तेना अनेक&#xA;भेद भगवान्‌नो चित्तमां आवेश थवा माटे कह्या. अर्ही ‘‘माहात्म्यज्ञानपूर्वस्तु’’ मां कहेलो&#xA;द्वितीय खण्ड पूर्ण थयो. ‘‘द्रव्यज्ञानक्रियाभ्रमः’’ एटले द्रव्यमां मारुं अने बीजा नुं ए&#xA;द्रव्यभ्रम, विषय मायिक छे ए ज्ञानभ्रम अने भगवान्‌नी सेवा सिवाय बीजुं लौकिक करवुं ए&#xA;क्रियाभ्रम ए त्रण भ्रमो दूर थया पछी सुदृढ अने सर्वतोधिक (सर्व करतां अधिक) स्नेह&#xA;प्रभुमां थाय ए ज उपर कहेलो द्वितीय खण्ड थयो. अर्ही पन्दरमानो अर्थ कह्यो. एनी&#xA;समाप्तिमां ‘‘सर्वासामपि सिद्धीनां’’ इत्यादि बे श्लोकथी सर्वनुं प्रभुपणुं अने प्रभुनुं&#xA;सर्वपणुं कह्युं तेथी सिद्धिमां कोईने उत्कर्षनो भ्रम थाय तेने दूर करवा ए सिद्धिओ भगवान्‌मां&#xA;अन्तरायरूप कही तेथी ए अध्याय भ्रमनिवृत्ति शेष थयो. चौदमा अध्यायमां मनस्तत्त्वनो&#xA;नाश कह्यो त्यारे पन्दरमां अध्यायमां आकाश अने वायु-तत्त्वनो नाश कह्यो.&#xA;सोळमा अध्यायमां ‘‘येषु येषु च भावेषु’’ इत्यादिथी विभूतिनो प्रश्न कर्यो तेनी अर्ही&#xA;जरूर शी? एम कोई शङ्का करे तेनो उत्तर कहे छे के भगवद्‌गीतामां ‘‘भक्‌त्या&#xA;मामभिजानाति’’ इत्यादि श्लोकथी ‘‘यच्च यावच्च’’ ज्ञानप्रवेशमां हेतुरूप कह्युं ते ज&#xA;‘‘ज्ञात्वा ज्ञात्वा’’ थी कह्युं छे. ए पण भक्तिनी पहेलां एवुं ज्ञान थवुं जोईए.&#xA;[[२६४]]&#xA;भगवत्प्रवेशमां ए ज्ञानने व्यापारता छे तेथी मूळमां ‘तत्त्वतः’ एम कह्युं छे. ‘अभिज्ञान’&#xA;तो भक्तिवडे ब्रह्मज्ञान थाय त्यारे ज थाय. एवुं ज्ञान ब्रह्मभाव पहेलां न थाय. पराभक्ति&#xA;पण ब्रह्मभाव पछी ज थई शके छे. तेथी ‘‘येषु येषु च भावेषु’’ इत्यादिथी उद्धवजीए&#xA;पूछ्‌युं त्यारे ‘‘अहमात्मोद्धवामीषाम्‌’’ इत्यादिथी पोते ज सर्वना आत्मा होवानुं&#xA;भगवाने एने कह्युं छे ए सर्वताना ज्ञानमाटे ‘‘यच्च यावच्च’’ ज्ञानस्वरूप पोते होवाथी&#xA;‘‘यच्च यावच्च’’ ने विभूति कही ए सर्व हुं जाणुं छुं एम कही ‘‘मनोविकारह्येवैते यथा&#xA;वाचाभिधीयते’’ ए बधा मनना विकाररूप छे एम जाणे त्यारे एने भगवान्‌ सर्वात्मा छे&#xA;एवुं ज्ञान थाय. अर्ही सोळमो अध्याय पूरो थयो.&#xA;सत्तरमो अध्याय अने अढारमो बन्ने अध्यायो भक्तिशेष छे. ‘‘यस्त्वयाभिहितः’’&#xA;एम सत्तरमां अध्यायना आरम्भमां उद्धवजीए प्रश्न कर्यो तेमां धर्म पूछ्‌यो ते भकितमां&#xA;उपयुकत धर्म पूछयो. सद्धर्मथी दुर्वासना निवृत्त थवानुं सप्तमस्कन्धमां कहेवामां आव्युं छे.&#xA;‘‘इति मां यः स्वधर्मेण भजन्नित्यमनन्यभाक्‌, सर्व भूतेषु मद्भावो मद्भक्तिं&#xA;विन्दतेऽचिरात्‌’’ ए श्लोकमां धर्मनो उपयोग भक्तिमां कह्यो छे तेथी बन्ने अध्यायने&#xA;भजन शेष कह्या छे. भक्ति प्रेमलक्षणा अने साधनरूपा एम बे प्रकारनी छे ते बन्ने&#xA;‘भजत्‌’ अने ‘अनन्यभाक्‌’ ए बे शब्दथी कही. जो एम न कहे तो साधनभाव नष्ट थई&#xA;जाय. एमां स्वधर्म-साधन भक्तिना अङ्गरूप छे पण ए स्वधर्म पण बाधक जणाय छे&#xA;तेथी वर्णाश्रमधर्म भक्ति शेष छे. ओगणीसमा अध्यायना आरम्भमां ‘‘यो&#xA;विद्याश्रुतसम्पन्नः’’ इत्यादि कही ‘तपस्तीर्थ’ इत्यादिथी ज्ञाननां वखाण करी&#xA;‘‘तस्माज्‌ ज्ञानेन सहितम्‌’’ इत्यादिथी ज्ञानने भकितनुं अङ्ग कही ‘ज्ञानविज्ञान’&#xA;इत्यादिथी ज्ञानयज्ञनी सिद्धिने बतावी ज्ञानीनी श्लाघामां ‘‘मायामात्रमिदं’’ ए श्लोकथी&#xA;देखातुं बधुं ‘मायिक’ छे एम कही तारो देह पण मायिक छे एम कहेवामाटे भगवाने&#xA;‘‘त्वय्युद्धवाश्रयति’’ इत्यादिथी क्ह्युं. आना प्रथमना अध्यायमां पण ‘‘नैतद्‌वस्तुतया&#xA;पश्येत्‌ यदेतदात्मनि जगत्‌’’ ए बे श्लोकथी देखातुं बधुं अवस्तु कह्युं. पोताना शरीरमां&#xA;रहेल बधुं जगत मायिक कह्युं त्यारे उद्धवजीने सन्देह थयो के जगतने मायिक जाणवुं ए ज्ञान&#xA;भक्तिना अङ्गरूप के जगतने ब्रह्म जाणवुं ते अङ्गरूप? एना उत्तरमां भगवान्‌ युधिष्ठिर अने&#xA;भीष्म ना संवादरूप इतिहास कहे छे; एमां सर्वनो निर्णय आवे छे. एमां भीष्मे प्रकृति,&#xA;पुरुष, महत्तत्त्व, अहङ्कार, मन, पञ्चभूत, पाञ्चविषय, दश इन्द्रियो अने त्रण गुणो एम&#xA;अठ्ठावीस तत्त्वो कह्यां तेमां परमात्मतत्त्व एक सत्त्व छे एम जाणवुं. सद्‌रूप कैवल्य जेनाथी&#xA;[[२६५]]&#xA;देखाय ते ज्ञान छे. आ ‘‘सर्वभूतेषु येनैकं’’ इत्यादि श्लोकथी कह्युं छे. पच्चीसमा अध्यायमां&#xA;‘‘कैवल्यं सात्त्विकं ज्ञानं’’ एम कहेशे. ‘‘एतदेव हि विज्ञानम्‌’’ इत्यादिथी विज्ञान&#xA;बताव्युं. एकला ब्रह्मथी तृणस्तम्बथी ब्रह्मा सुधीना भावो उत्पन्न थाय छे ते जेनाथी उत्पन्न&#xA;थाय ते विज्ञान छे. जे वस्तु आदि, मध्य अने अन्त मां अनुस्यूत रहे, कार्यनो कारणमां लय&#xA;थतां जे बाकी रहे ते ‘सद्‌वस्तु’ कहेवाय. बीजुं आगन्तुक छे. आरोपित समजवुं. ए पण&#xA;विज्ञान छे एम भीष्मे कह्युं छे तेमां बे प्रकार कह्या. एमां श्रुति, प्रत्यक्ष, ऐतिह्य अने&#xA;अनुमान मां कांई निश्चयात्मक ज्ञान न थवाथी विचारकने वैराग्य थाय छे. विकल्प वैराग्यनो&#xA;प्रयोजक छे तेथी अठ्ठावीस तत्त्वो वगेरे वैराग्यमाटे छे. बीजानुं प्रयोजन ए के ब्रह्मपर्यन्तना&#xA;भावो नष्ट थवाथी अमङ्गळरूप छे एम जाणे त्यारे मूळ कारणमां श्रद्धा थाय. एम बे&#xA;विभागनुं प्रयोजन कहीने महद्‌विमृग्य भक्तियोग पूछ्‌यो एटले अगियारथी ओगणीसमां&#xA;अध्यायमां कहेल भक्तिथी उत्तम भक्तिनो प्रश्न कर्यो तेना उत्तरमां भीष्मे बधा ऋषिओनी&#xA;सन्मुख कह्युं हतुं ते भगवाने उद्धवजीने कह्युं. एमां विकल्पने मायिक कह्यो ते वैराग्यार्थ छे&#xA;एम पण कह्युं. वैराग्य पण गुणवैतृष्ण्य सुधी थवुं जोईए, तो ज ए परम भक्तिमां&#xA;उपयोगी थाय. ब्रह्मात्मक ज्ञाननो भक्तिमां साक्षात्‌ उपयोग छे. त्यार पछी उद्धवजीए यम&#xA;आदिनो प्रश्न कर्यो. भगवाने एनो उत्तर आप्यो. ए विज्ञानना अङ्गरूप अने सन्न्निपत्त्युपकारक&#xA;छे. भक्तिमां ज्ञानने अङ्गरूप कह्युं तेथी ओगणीसमा अध्यायनो विचार पूरो कर्यो.&#xA;वीसमो अध्याय पण परम्पराथी भक्ति शेष छे. वेदमां जे भेदो कह्या ते&#xA;हीनाधिकारीओने वैराग्यमाटे कह्या छे. वेदनुं तात्पर्य एवा भेदमां नथी पण वैराग्यमां छे.&#xA;तेथी ज पूर्वोत्तरकाण्डमां विरोध नथी. वेद पण परम्पराथी भक्तिनुं प्रतिपादन करे छे. एम&#xA;वीसमो अध्याय तपास्यो.&#xA;एकवीसमा अध्यायनो विचार करे छे. पूर्वाध्यायमां भेद मायिक कह्यो तेथी अभेदमां वेदनुं&#xA;तात्पर्य छे एम सिद्ध थयुं. ओगणीसमा अध्यायमां अठ्ठावीस तत्त्व कह्यां ते सङ्ख्या पण&#xA;मायिक ठरी तो एवां तत्त्वो शा माटे स्वीकारवां जोईए? भगवाने मतान्तरने ‘यौक्तिक’ कह्या&#xA;पण स्वमतने एम नथी कह्यो. तेथी भेद सिद्ध थशे, अभेद सिद्ध नहि थाय. वैराग्य कह्युं. ते&#xA;पण प्रकृति-पुरुषना विवेक पूरतुं ज गणाशे, भकतार्थ गणाशे नहि. एम ‘‘गुणेष्वाविशते&#xA;चेतो’’ इत्यादिथी कही एनो अन्योन्य त्याग करवानुं कह्युं. तेम अर्ही जीव अने प्रकृति ना&#xA;रूपमां वैलक्षण्य छतां परस्पर संश्लेषथी अभेदज्ञान थाय छे ए वात ‘‘प्रकृतिः&#xA;पुरुषश्चोभौ’’ इत्यादिथी भेदने वाचारम्भण कह्यो. माया बुद्धिमां एने उत्पन्न करे छे. ए&#xA;[[२६६]]&#xA;उपाधिवडे बधा सापेक्ष बने छे. तेथी अंशथी त्रिविध छतां अंशीवडे एकता बतावी,&#xA;‘‘आत्मा यथैषामपरो य आद्यः’’ ए अर्धश्लोकथी आकाशमां रहेल सूर्यनुं दृष्टान्त&#xA;आपी प्रकृति आदिथी आत्माने जुदो कह्यो. एनुं स्वधर्म अने अनुभव थी सर्वानुभावक्त्व कही&#xA;‘‘एवं त्वगादि’’ इत्यादिथी इन्द्रियोनुं त्रैविध्य अने विकारने प्रधानजन्य बतावी प्रकृति-&#xA;पुरुष जुदां नथी पण धर्मभेदथी ए वाचारम्भण मात्र छे. ए व्यवहारमां उपयोगी छे.&#xA;पूर्वकाण्डमां भेद प्रवृत्ति अर्थे छे तेम अर्ही पण हीन अधिकारीने उद्‌देशी भेद कल्प्यो छे.&#xA;‘‘अपागादग्नेरग्नित्वम्‌’’ नी जेम अर्ही निर्णय समजवो. त्रिविध मायाथी बहिर्मुख&#xA;जीवने ए भेदहीन अधिकारीथी देखाय छे, वस्तुतः अभेदमां तात्पर्य छे. ‘‘त्वत्तः&#xA;परावृत्तधियः’’ इत्यादि श्लोकथी उद्धवजीए प्रश्न कर्यो त्यारे भगवाने ‘‘मनः कर्ममयं’’&#xA;इत्यादिथी एना संसारनी अनिवृत्ति कही. एनुं कारण के ए भगवद्विमुख होवाथी एने&#xA;भेदभाव जतो नथी. ए भगवदअपराध करे छे तेथी एनो संसार छूटतो नथी. एथी ज&#xA;‘‘तत उद्धव मा भुङ्क्ष्व’’ इत्यादिथी भगवान्‌ एने मटवानो उपाय बतावे छे. तेथी मनोदण्ड&#xA;कह्यो छे. अर्ही पण ए मायिकपणुं कह्युं ते वैराग्य अर्थे समजवुं. भक्तिने माटे वैराग्य छे&#xA;एम तो प्रथम कह्युं. आगळ पण कहेशे. आम बावीसमो अध्याय कह्यो.&#xA;भेद पारमार्थिक छे, आगन्तुक छे, आरोपित छे एवो सन्देह करीने एने चोवीसमा&#xA;अध्यायमां दूर करे छे.&#xA;त्रेवीसमा अध्यायमां तो मनोदण्ड अथवा दण्डितमनने जाणवानो प्रकार कहेवामां आवे छे.&#xA;अतिक्रमने सहन करवानुं सामर्थ्य आवे त्यारे एने ज्ञान थाय छे एम समजाय. साधन&#xA;ज्ञानमां भिक्षु गुरु छे. एना जेवी भावना करे तो मन दण्डित थाय. जो मननो त्याग थाय तो&#xA;बीजां साधनोनी जरूर रहेती नथी. तेथी आ अध्याय पूर्वाध्याय शेष गणाय. एम त्रेवीसमो&#xA;अध्याय विचारी चोवीसमा अध्यायनो विचार करे छे.&#xA;ओगणीसमा अध्यायमां ‘‘तस्माज्‌ज्ञानेन सहितम्‌’’ एमां ज्ञान अने विज्ञानने&#xA;भक्तिनां अङ्ग कह्यां, ‘‘नवैकादशपञ्चत्रीण्यात्थ’’ इत्यादिथी गौण-मुख्य भेदवडे ज्ञान-&#xA;विज्ञानना स्वरूपनो विचार कर्यो. एमां ज्ञान-विज्ञान सम्पत्तिथी भजे तो सन्न्यासी थईने&#xA;(अध्याय बावीस-त्रेवीसमां) कहेली रीतथी अठ्ठावीस तत्त्वना भेदने आगन्तुक जाणीने भजे.&#xA;आधिदैविक वादनो आश्रय करी विज्ञानसम्पत्तिथी भजे तो चोवीसमा अने पच्चीसमा&#xA;अध्यायमां कह्या प्रमाणे ‘‘येन मे निर्जिताः सौम्य’’ इत्यादि साडा चार श्लोकमां कहेल&#xA;प्रकारथी भजे. तेमां वैराग्य अने श्रद्धा भक्तिनां अङ्गरूप छे. भजननो प्रकार अगियारमा&#xA;[[२६७]]&#xA;अध्यायमां ‘‘मल्लिङ्ग-मद्‌भक्तजन’’ इत्यादि श्लोकथी कहेल समजवो. ‘‘पुनश्च&#xA;कथयिष्यामि’’ इत्यादिथी ओगणीसमा अध्यायमां कहेलो प्रकार पण लेवो. भक्तिनुं स्वरूप&#xA;‘‘न रोधयति मां योगः’’ इत्यादि बारमा अध्यायमां कहेलुं लेवुं. पछी मुख्य अधिकार&#xA;थाय त्यारे बारमा अध्यायमां कहेली शरणागति साधनरूप जाणवी. ओगणीसमा अध्यायमां&#xA;आत्मार्पणपूर्वक भजन करवानुं कह्युं छे ते पण करवुं. हीन अधिकारीए अगियारमा&#xA;अध्यायनो प्रकार ग्रहण करवो. एम चोवीस अने पच्चीसमा अध्यायनो विचार थयो.&#xA;छ ्व्वीसमो अध्याय पण वैराग्यने कहेनार होवाथी भक्तिशेष छे. ‘‘एवं जातोपि&#xA;सङ्गेन पुनश्चेन्नाशमेति हि’’ इत्यादिथी भकित शेष कह्यो.&#xA;सत्तावीसमो अध्यया पण भक्तिशेष छे. दैवीसम्पत्तिमां मोक्ष थाय तेवो होय छतां&#xA;वासनाने वश थतां सङ्गदोष लागे तेमां ज देह पडे अने बीजा देह मळे त्यारे प्रारब्ध नाश&#xA;थाय. पछी दैवीसम्पत्तिना धर्मो स्फुरतां एने मुक्तिनी इच्छा थाय त्यारे एनो निस्तार केम&#xA;थाय ए वात उद्धवजीए श्रीकृष्ण भगवान्‌ने पूछी त्यारे एना उत्तरमां भगवाने सङ्क्षेपथी&#xA;कर्मकाण्ड कह्यो, योगरूप साधन पण कह्युं. ए पण ज्ञाननी जेम भकतमां अङ्गरूपे रहे छे. ए&#xA;दूरथी साधनरूप छे. एम सत्तावीस अध्यायनो विचार थयो.&#xA;हवे अठ्ठावीसमा अध्यायनो विचार करे छे. एमां मायावादने कहे छे. भक्ति अर्थे&#xA;ब्रह्मवादने पण कहे छे, पछी ‘‘निःसङ्गो विचरेत्‌ इह’’ एने माटे उद्धवजीने मायावाद&#xA;अने ब्रह्मवाद पण कह्यो. ‘‘यावद्‌देहेन्द्रियप्राण’’ त्यान्थी लईने ‘‘द्वयं&#xA;पण्डितमानिनाम्‌’’ सुधीमां ए बधुं आवी गयुं. ‘‘योगिनो-पक्वयोगस्य’’ इत्यादिनो&#xA;अर्थ बतावी ‘‘तत्परं पुरुषख्यातेर्‌ गुणवैतृण्यम्‌’’ इत्यादि पाताञ्जलयोगसूत्रथी कहेलुं&#xA;वैराग्य तो भेदवादीओने पण इष्ट छे. एने छोडी अर्ही मायावाद केम क्ह्यो? ए शङ्काना&#xA;उत्तरमां कहेवानुं के जीवविषयक वैराग्य पण अर्ही जरूरनो छे. ‘‘प्रकृतिः पुरुषश्चेति,&#xA;अविद्यमानोप्य-वभासते’’ इत्यादि वाक्योथी ए वात सिद्ध थाय छे त्यारे भगवान्‌नुं&#xA;तात्पर्य मायावादमां छे एम कहो. एना उत्तरमां कहेवानुं के ‘‘ज्ञानं विवेको निगमः’’&#xA;इत्यादिमां ‘‘यथा हिरण्यं सुकृतं’’ इत्यादिथी कार्यमात्रने ब्रह्मपणुं कह्युं छे एनो विरोध&#xA;आवे माटे द्वैतप्रतिपन्नने मायिक कह्युं. पण ऐच्छिकभेदने मायिक कह्यो नथी तेथी भगवत्‌&#xA;तात्पर्य ब्रह्मवादमां छे, मायावादमां नथी एम स्पष्ट थाय छे.&#xA;हवे ओगणत्रीसमा अध्यायनो विचार करे छे. एमां अनुकल्प क्ह्या छे तेथी ए अध्याय&#xA;पण भक्तिशेष छे. आना आरम्भमां ‘‘विद्धि मायामनोमयम्‌’’ वळी ‘‘एष&#xA;[[२६८]]&#xA;तेऽभिहितः कृत्स्नो ब्रह्मवादस्य सङ्ग्रहः’’ तेथी आनुं तात्पर्य ज्ञानमां होवानुं जणाय&#xA;छे. तेथी प्रकरणी ज्ञान छे. भक्ति तो ‘‘यद्यनीषो धारयितुं’’ इत्यादिथी अनुकल्प तरीके&#xA;कही छे! एवी शङ्काना उत्तरमां कहेवानुं के अन्य लिङ्गोथी सर्वनुं भक्तिमां तात्पर्य छे.&#xA;अगियारमा अध्यायमां ‘‘अथैतत्परमं गुह्यं’’ एथी ‘परमगुह्य’ अने ‘सुगोप्यता’ कहीने&#xA;बारमा अध्यायमां भक्तिनो बोध कर्यो. ‘‘मत्कामा रमणं जारम्‌’’ इत्यादिथी ज्ञानना&#xA;अभावमां केवळ भावथी पण स्वप्राप्ति बतावी छे. एमां पण ‘‘शतसहस्रशः’’ ते&#xA;काकतालीय नहि पण ज्ञान वगर पण अनेकने केवळ भाव अने सत्सङ्गमात्र थी भगवत्प्राप्ति&#xA;थवानो मार्ग मोटो छे एम कह्युं. अध्याय तेरमामां नानात्व भ्रमनिवर्तक ज्ञान कहीने ‘‘भजत&#xA;माखिलसंशयाधिम्‌’’ इत्यादिथी भगवाने भक्तिनो बोध कर्यो छे. ओगणीसमा&#xA;अध्यायमां ‘‘ज्ञानविज्ञानसम्पन्नो भज मां भकितभावतः’’ इत्यादिमां पण भजन&#xA;कह्युं छे. आगळ पण श्रद्धा, वैराग्य वगेरे कही परम कारणतामां ‘‘श्रद्धामृतकथायाम्‌’’&#xA;वगेरे कही ‘‘मयि सञ्जायते भकितः’’ इत्यादिथी ए ज वात कहेवामां आवी छे. चौदमा&#xA;अध्यायमां भक्तिनुं बळ अने एनुं फळ क्ह्युं. साङ्ग धर्म अने विद्याने ए भक्तिनां अङ्ग कह्यां&#xA;तेथी ए बधां भकितथी न्यून छे एम कही सोळमा अध्यायमां भकितयुकत बुद्धिने तथा&#xA;सत्तरमा अने अढारमा अध्यायमां भक्तिने माटे धर्मने कही आगळना अध्यायोने भक्तिशेष&#xA;कह्या. तेथी सर्वत्र आ स्कन्धमां भक्ति ज प्रधान छे. उपक्रममां ज्ञान कह्युं ते तो मैत्रेयी&#xA;ब्राह्मणमां जीवात्मानी पेठे सौलाभ्यार्थ. उपसंहारमां ब्रह्मवाद क्ह्यो ते पण परम्पराथी&#xA;भक्तिना अङ्गरूप छे एम बताववामाटे छे. ‘‘यद्यनीशो धारयितुं’’ इत्यादि अनुक्रम तो&#xA;उपासना शेषभूतना भक्तिना साधनभूत सिद्ध थाय छे. ‘‘अथैतत्परमं गुह्यम्‌’’ एम&#xA;भेदथी क्ह्युं ए तो अर्ही विवादास्पद नथी. ‘‘मत्कामा रमणं जारमस्वरूप’’ वगेरेमां अज्ञान&#xA;कह्युं ते तो अन्तर्गृहगताने उद्‌देशीने कह्युं छे एम ‘तमेव’ इत्यादि शुकोक्तिथी सिद्ध थाय छे.&#xA;रासस्थाने तो कुरुक्षेत्रमां ज्ञानोपदेश कर्यो छे. ते ज्ञाननुं पण भक्तिमां पर्यवसान छे, ज्ञान&#xA;भक्ति समुच्चयमां नहि. एम होत तो ‘रमणं’ पदनो उल्लेख न करत. ‘‘रामेण सार्धं’’&#xA;इत्यादिमां रासस्थ आलिङ्गननो पण विरोध आवे. ‘‘केवलेन हि भावेन गोप्यो गावः&#xA;खगा मृगाः’’ इत्यादिनो पण विरोध आवे. ज्ञाननो उपदेश तो ‘‘ज्ञात्वा पाने महान्‌&#xA;रस’’ इत्यादि न्यायथी ‘‘स्रक्‌चन्दनादिवत्‌’’ उपकरणार्थ छे, फलार्थ नथी. ‘‘योगास्त्रयो&#xA;मया प्रोक्ताः’’ एमां त्रण मार्गो फलार्थ कह्या एनुं शुं? एना उत्तरमां कहेवानुं के&#xA;अधिकारीना भेदथी मार्गभेदो कह्या छे. ए ज मार्गो कहेवानुं तात्पर्य छे. एमां मुख्य भक्ति&#xA;[[२६९]]&#xA;कही नथी ए ज वात ‘‘जातश्रद्धो मत्कथासु’’ इत्यादिथी आरम्भीने ‘‘कथञ्चिद्यदि&#xA;वाञ्छति’’ एथी फलान्तर कहीने ‘‘न मय्येकान्तभक्तानाम्‌’’ इत्यादि श्लोकथी&#xA;अधिकारीनुं स्वरूप बतावीने मुख्य भक्ति प्रकरणो छे एम सिद्ध कर्यु छे.&#xA;एम जीवप्रकरणने समाप्त करीने हवे ईश प्रकरणना बे अध्यायनो विचार करे छे.&#xA;अहन्ता-ममता छोडवामाटे आ प्रकार छे. तेथी नित्य शुद्ध-बुद्ध मुक्तने मुक्ति सम्भवे नहि&#xA;ए शङ्काने अर्ही अवकाश नथी. एकादश अध्यायमां ‘‘बद्धो मुक्त इति व्याख्या गुणतः’’&#xA;इत्यादिथी जीवने बन्ध मायाथी कह्यो. केमके ए अहङ्कारथी थाय छे. ए भ्रान्तिजन्य छे.&#xA;वास्तव बन्ध जीवने पण नथी. मायानी निवृत्ति विना जीवने बन्ध दूर थतो नथी. एने दूर&#xA;करवामाटे भक्ति, ज्ञान, उपासना वगेरे कह्यां छे. भगवान्‌ने तो माया पोतानी शक्तिरूप&#xA;होवाथी ए बाध करती नथी. तेथी तेने तत्कृत गुणबन्धन सम्भवतुं नथी पण एने तो&#xA;ऐच्छिक छे; ए ज स्पष्ट करे छे. ब्रह्मवादमां सर्वात्मा भगवान्‌ छे एम प्रभुए अनेक स्थळ&#xA;कह्युं छे. ममत्व तो देखाव मात्र छे. ए बन्नेनो नाश पण अभिनय मात्रमां ज समजवानो&#xA;छे. अहं भावना क्षयनो अभिनय करवामां आव्यो छे. ‘‘अहं ब्रह्मास्मि, अहं सर्वस्य&#xA;प्रभवः, अहं योगस्य साङ्ख्यस्य’’ इत्यादिमां ‘अहं’शब्दनो प्रयोग देखाय छे ते&#xA;‘आत्मविषयक’ छे तेथी नटनी जेम कपटमानुषवेशनो देवोनी प्रार्थनाथी भगवाने त्याग कर्यो&#xA;छे. मानुषवेशमां पण प्रार्थना कारणरूप हती. तेने देवोना कहेवाथी भगवाने छोडी.&#xA;ममताक्षयमां श्रीकृष्ण ब्रह्मरूप छे. यादवो तेमने स्वतुल्य माने छे. ते ब्रह्म यादवोथी जुदुं थाय&#xA;त्यारे ममतानो क्षय थाय ए भाव भगवान्‌ एने छोडे त्यारे निवृत्त थाय. शरीरने स्वीकारवामां&#xA;अने छोडवामां देवोनी प्रार्थना कारणरूप छे. छठ्ठा अध्यायमां ब्राह्मणोनो शाप कह्यो. तेने&#xA;दुरत्यय कह्यो तेथी भगवान्‌नी तिरोधाननी इच्छा हती एम जणाय छे. नहि तो शापनो&#xA;प्रतिकार करवाने प्रभु समर्थ हता. शङ्खोद्धारमां स्त्रीओने मोकली यादवोने प्रभास लई गया&#xA;तेथी देशनी गौणता कही छे. काळ आवे तो स्त्री बाळकनो संहार करे एम न थवा माटे एमने&#xA;अन्यत्र पहोञ्चाड्यां छे. तेमनी द्वारकामां मुक्ति थाय ए पण भगवान्‌ने इष्ट न हतुं तेथी पण&#xA;बीजे मोकल्यां छे. तेथी ए बधां भगवान्‌नी पासे ज पहोञ्चशे ए ज भगवान्‌ने इष्ट होवुं&#xA;जोईए. सरस्वती पण ब्रह्मरूप छे तेमां मुक्ति न थाय एम न कहेवाय. ‘‘विमुक्तः&#xA;किल्बिषात्‌ सद्यः’’ इत्यादि वाकयोथी त्यां पण पापक्षय तो कह्यो छे. ‘‘क्षत्रियाणामयं&#xA;धर्मः’’, ‘‘भ्रातापि भ्रातरं हन्यात्‌’’, ‘‘धर्म्याद्धि युद्धात्‌ श्रेयोन्यत्‌ क्षत्रियस्य न&#xA;विद्यते’’, ‘‘द्वौ सम्मताविह मृत्यु दूरापौ’’ इत्यादि वाक्यथी युद्ध ए क्षत्रियनो धर्म छे&#xA;[[२७०]]&#xA;तेना वडे मुक्ति कही छे. युद्ध मुक्तिसाधन छे तेथी अर्ही भगवाने वैराग्य गुण प्रकट कर्यो छे.&#xA;तेथी सर्व सम्बन्ध छोडी मुक्तिप्रतिबन्धक पापनो त्याग करावी एने भगवाने वैराग्य कराव्युं&#xA;छे. जो भगवान्‌ने मुक्ति आपवी होय तो एमने शाप आपनार मुनिओने&#xA;‘भगवन्मतकोविदा’ एवुं विशेषण आप्युं छे. ए भगवान्‌ना अभिप्रायने जाणनार हता&#xA;तेथी एमनी इच्छा प्रमाणे मुनिओ शाप आप्यो छे. एमने कायक्लेश न कराव्यो पण धर्मरूप&#xA;युद्ध कराव्युं. एमां आसुरोने मोह पण कराव्यो. तेथी षष्ठ स्कन्धना निबन्धनी अन्तमां&#xA;‘‘सर्वा लीला पुष्टिमध्ये प्रविशन्तीति मे मतिः’’ एम श्रीआचार्यचरणनुं कथन छे ते&#xA;अर्ही सार्थक थाय छे. एमां पण प्रभुनो यादवो उपर अनुग्रह थयो छे. प्रथम स्कन्धमां&#xA;रामनो सत्त्वदेह छे एम कह्युं छे तेथी अर्ही जे देह छोड्यो छे ते सत्त्वदेह नर्ही पण लौकिक देह&#xA;छे एम समजवुं. जरा तो अभिमानी देव शिकारीरूपे आव्यो ए एना कार्यथी जणाय छे.&#xA;शाप ब्रह्मरूप छे, आधिभौतिक अक्षयरूप छे एणे शिकारीने भगवान्‌ साथे जोडी दीधो.&#xA;शेषलोहनुं शिकारीए बाणनुं फल कर्युं हतुं ते भगवान्‌ना चरणमां वाग्युं ते पूर्ण ब्रह्ममां&#xA;पहोञ्च्युं त्यारे आधिभौतिक हरिण जेवुं शिकारीने लाग्युं. वेदमां काळां मृगचर्मने ब्रह्मरूपे कह्युं छे&#xA;तेथी बहार हतुं ते भगवाने आ लीलाथी पोताना स्वरूपमां लीधुं त्यारे देवोए भ्रमथी जाण्युं के&#xA;भगवान्‌ स्वधाम पधारे छे. ‘‘आ भगवान्‌ सगुण छे एमने आपणे घेर लई जईशुं’’ एवी&#xA;बुद्धिथी विमानमां बेसीने जोवा आव्या. ए पण एमां विस्मित ज थया. सारथि दारुक जयविजयनी पेठे वैकुण्ठथी आव्यो हतो. ते रथ लाव्यो अने पोते मुकत थई गयो. बळदेवजीनी पेठे&#xA;रुक्मिणीजी पण स्त्रीओमां मुख्य छे. एम भगवान्‌नुं नाट्य समाप्त थयुं.&#xA;अर्ही ‘नाश’शब्द नैयायिकना ध्वंस जेवो नथी पण कार्यनो कारणमां लयरूप छे, जेने&#xA;पुराणमां ‘प्रतिसञ्चर’ कहे छे. श्रुतिमां ‘यत्प्रयन्ती’ इत्यादिथी प्रतियान कहे छे ते समजवो.&#xA;‘‘योगधारणयाग्नेया’’ इत्यादिनुं तात्पर्य कहे छे. ‘‘रविमध्ये स्थितः सोमः’’&#xA;इत्यादि श्रुतिमां ‘‘तस्य मध्ये वह्निशिखा अणीयोर्ध्वं व्यवस्थिता’’ इत्यादि सन्दर्भमां&#xA;‘‘नीलतोयदमध्यस्था विद्युल्लेखेव भास्वरा’’ कही छे तेनुं अर्ही ‘‘सौदामिन्यायथाकाशे’’ इत्यादिथी स्मरण कराव्युं छे. ए अग्निमां भगवान्‌ छुपाई गया.&#xA;थोडीवार पछी ‘‘बिभ्रच्चतुर्भुजं रूपं’’ इत्यादिथी एमनुं वर्णन करीने इच्छा शरीरथी&#xA;रह्यानुं कह्युं छे. भगवाने ए समये नयननिमीलन कर्युं तेथी बधानी ज्ञान शक्तिनो सङ्कोच कर्यो&#xA;छे. तेथी जेओ हता तेमने स्वरूपमां सगुणतानो भ्रम थयो. त्यारे एमणे ‘‘सलोकान्‌&#xA;लोकपालान्नः पाहि’’ एम प्रार्थना करी त्यारे भगवाने ‘‘यास्यामि भवनं ब्रह्मन्‌’’&#xA;[[२७१]]&#xA;इत्यादि कह्युं त्यारे विमानथी पधारशे एम देवोए जाण्युं. भगवान्‌ तो गुणातीत छे; मायाने&#xA;दूर करे त्यारे देखाय एने आच्छादन करे त्यारे न देखाय. एमने कयांय आववा-जवानुं होय&#xA;नहि. ‘यास्यामि’ एम कह्युं ए तो ब्रह्मरूप सरस्वती उपर रह्या ए कह्युं छे. तेथी देवो ए&#xA;वात न समजतां आश्चर्यचक्ति थया छे.&#xA;स्त्रीओमां रुक्मिणीजी वगेरेनो देह सात्त्विक छे. बीजां राजस-तामस देहवाळां छे.&#xA;अष्टावक्रना शापवाळां जुदां छे. तेमना वासनादेहोने छोडाव्या अने ब्राह्मदेहो आप्या. एम&#xA;करी भगवाने ए नाट्यने पूरुं कर्यंु छे. एम चार प्रकरणथी निबन्धानुसार मुक्तिलीला कही.&lt;br&gt;&#xA;२. अगियारमां स्कन्धमां एकत्रीस अध्यायोथी बे प्रकारनी मुक्ति कहेवामां आवी छे. आ बे&#xA;प्रकारनी मुक्ति -&lt;br&gt;&#xA;१. सत्‌, चित्‌ अने आनन्द अंशोमान्थी जे अंशो तिरोहित थयेला होय ते प्रगट थतां ब्रह्मभाव&#xA;थाय छे एम तत्त्वदीप निबन्धमां कहेलुं छे.&lt;br&gt;&#xA;२. श्रीकृष्णनी प्राप्ति एटले ‘सायुज्य’.&#xA;ते पैकी ब्रह्मभाव हरिना गुणो प्राप्त करवाथी थाय छे. श्रीकृष्णनी प्राप्ति भगवान्‌नी&#xA;आज्ञा प्रमाणे वर्तवाथी थायछे.&#xA;अविद्या पाञ्च प्रकारनी छे. तेनो नाश थतां पहेली मुक्ति थाय अने प्रकृतिनुं उल्लङ्घन&#xA;थाय त्यारे बीजी मुक्ति थाय. तेथी बे मुक्तिओमां अध्यायो ते प्रमाणे छे. एटले के मुक्तिमां&#xA;प्रतिबन्धरूप होय तेने रोकवाथी पण मुक्ति थाय छे एम अध्यायनी सङ्ख्याना तात्पर्यथी&#xA;जणावे छे.&#xA;पहेला प्रकारनी मुक्ति पाञ्च अध्यायोथी अने बीजा प्रकारनी चोवीस (६.२९)&#xA;अध्यायोथी जणावेली छे (कारण के अविद्याना पाञ्च पर्वो छे अने प्रकृतिना चोवीस तत्त्वो छे)&#xA;सात्त्विक जनक अने राजस उद्धव ज ते मुक्ति प्राप्त करनारा छे.&#xA;उद्धवजी राजस छे छतां ते उत्तम प्रकारनी मुक्तिना अधिकारी केम? जनक सात्त्विक छे&#xA;छतां तेमनी उत्तम मुक्ति केम नहि? ए शङ्कानुं समाधान करे छे के फलनी प्राप्ति तो पुष्टि&#xA;(भगवानना अनुग्रह) थी ज छे. ए अनुग्रह अधिक होय तो गुणो तो अकिञ्चित्कर (पाङ्गळां)&#xA;छे एटलुं ज नहि पण ऊलटाना ते तो भगवान्‌मां आसक्ति दृढ करावी फल प्राप्त करावी&#xA;देनारा थाय छे. तेथी अधिकारी (उद्धवजी) हीन छे एम मानवानुं कारण नथी.&#xA;‘‘मुक्तिना बे प्रकार भले होय तो पण बाकीना बे अध्यायो (३०.३१)नुं शुं प्रयोजन&#xA;छे?’’ तेनुं समाधान करे छे के मुक्ति एटले अन्यथारूपनो त्याग करीने स्वरूपमां रहेवुं. मुक्ति&#xA;[[२७२]]&#xA;बे प्रकारनी - १. जीव अने २. ब्रह्मना विभागथी छे. तेथी आ बीजी ब्रह्मनी बे प्रकारनी&#xA;मुक्ति जणाववा आ बे अध्यायो कहेला छे. ‘‘जे देहथी भूमिनो भार हर्यो’’ ‘‘जेवां मत्स्य&#xA;वगेरे रूपो छे’’ ए बे वाक्यो प्रमाणे लीलामां उपयोगी व्यूह साथेनुं पोतानुं प्राकृत स्वरूप&#xA;भगवाने दर्शावेल तेनो त्याग करी व्रजनो उद्धार करनारुं पोतानुं अप्राकृत स्वरूप भगवाने&#xA;धारण कर्युं अने पोताना अंशो (यादवो) ए गुणोनां अभिमाननो त्याग करी तेमने जीवनी&#xA;जेम बीजा साधननी जरूर न होवाथी मात्र भगवाननी इच्छाथी तेओ अवतारयोग्य रूपथी&#xA;रह्या एम बे प्रकारनी ब्रह्मनी मुक्ति जणावी एवो भाव छे.&#xA;आगळनो स्कन्ध पाछळना स्कन्धना कारणरूप होवाथी मुक्ति (अगियारमो स्कन्ध),&#xA;निरोध (दशमा स्कन्ध) नुं परिणाम छे. तेथी जेमनो निरोध थयो तेमनी मुक्ति थवी ज&#xA;जोईए. तेथी दशमा स्कन्धमां जणावेल तामस भकतोनो पण मुक्तिमां समावेश थवो जोईए&#xA;एवी शङ्का थाय तेथी कहे छे के तामसो अने राजसो एक छे. एटले के तामसो अने राजसोनो&#xA;एक विभागमां समावेश थतो होवाथी जीवनी मुक्तिना प्रकरणमां व्यासजीए ते बन्नेनो&#xA;अधिकार कहेलो छे. अंशो अने भगवान्‌ एम बीजो विभाग पण बे प्रकारनो विचारेलो छे.&#xA;अर्थात्‌ प्रद्युम्न, अनिरुद्ध अने सङ्कर्षण अंशो यादवोमां रहेल (तेमनी अने भगवान्‌ नी मुक्ति&#xA;कहेवानी होवाथी बे अध्यायो छे) तेथी पाञ्च अध्यायोथी पहेली अने चोवीस अध्यायोथी&#xA;बीजी कहेवाय.&#xA;ब्रह्मनी मुक्तिमां पण बीजां रूपनो त्याग करवानो होवाथी तेमां पण तेटला ज&#xA;ओगणत्रीस अध्यायो जोईए, छतां एक-एक ज केम? ए शङ्कानुं निवारण ए छे के&#xA;ईश्वरनी मुकितमां तजवा योग्य अंश-अविद्या तथा प्रकृतिनो सम्बन्ध नथी. मात्र तेमनी&#xA;स्वरूपमां स्थिति ज कहेवानी होवाथी ते एक-एक अध्यायथी ज कहेली छे. बन्ने मुक्तिमां&#xA;बब्बे पेटा प्रकरण होवानुं बीजुं तात्पर्य ए छे के ‘मारुं’ अने ‘हुं’ (ममता अने अहन्ता) नो&#xA;नाश थाय ते माटे ते बे प्रकारो कहेल छे अने पाछळथी भगवाने ते बेनो अभिनय करेलो छे&#xA;एम कहेलुं छे. आथी, ईश्वरने ‘मारुं’ अने ‘हुं’ एवी बुद्धि न होवाथी तेमनी मुक्तिमां बे&#xA;पेटा प्रकरण शा माटे? ए शङ्कानुं निराकरण कर्युं अने तेथी पहेला अध्यायमां मुक्तिना बे&#xA;बीज (मूल) कहेला छे.&lt;br&gt;&#xA;१. ब्रह्मनी मुक्ति पोतानी इच्छाथी अने २. जीवनी मुक्ति वैराग्यथी थाय छे. चार&#xA;प्रकारनी मुक्ति होवानो विचार पण तेमनी (भगवाननी अथवा भकतोनी) इच्छाथी छे तेवी&#xA;स्थिति छे. श्रीभागवत ३.२५.३६ मां कह्या प्रमाणे भकतोनी ए मुक्तिनी इच्छा न होय तो&#xA;[[२७३]]&#xA;पण भगवान्‌ आपे छे, त्यारे ब्रह्मभाव प्राप्त करी तेओ मुकत थाय छे. सेवाथी पूर्ण थयेल&#xA;न होय तेवा भकतो पण तेनी इच्छा करी ते प्राप्त करे छे. तेथी पाञ्च अध्यायोथी पहेली अने&#xA;चोवीस अध्यायोथी बीजी कहेवाय. ईश्वरनी मुक्तिमां तजवा योग्य अंश न होवाथी बीजी बे&#xA;एक-एक अध्यायथी कहेली छे.&#xA;कृत्वा दैत्यवधं कृष्णः सरामो यदुभिर्वृतः ॥&#xA;भुवोऽवतारयद्‌ भारं जविष्ठं जनयन्‌ कलिम्‌ ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vAllabha-kalyANaH/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईं उं ईं उं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;परिशिष्ट,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२२&#xA;द्वादशस्कन्ध&#xA;आश्रयलीला&#xA;वामहस्त- अध्याय१३&#xA;श्रीकृष्णाश्रय जगदाश्रय वेदाश्रय भक्तियोगाश्रय भागवताश्रय&#xA;अ.१-३ अ.४-५॥ अ.५॥-७ अ.८-१० अ.११-१३&#xA;लोकाश्रय वेदाश्रय भगवदाश्रय शब्दाश्रय अर्थाश्रय&#xA;अ.१,२ अ.३,४ अ.५-७ अ.८-१० अ.११-१३&#xA;द्वादश स्कन्धमां तेर अध्यायथी भगवान्‌ना आश्रयरूप लीलानुं वर्णन करे छे. तेमां पहेला&#xA;अध्यायमां कलिना दोषथी दुष्ट थयेल मगधदेशना राजाओनुं वर्णन वैराग्य थवामाटे कहेवामां&#xA;आवे छे जेनाथी आश्रय दृढ थाय.&#xA;द्वादश स्कन्धना पूर्वस्कन्ध साथे सङ्गति मेळववामाटे ‘‘दशमस्य विशुद्ध्‌्यर्थं&#xA;नवानामिह लक्षणम्‌’’ एने याद करीने ए कहे छे के एकत्रीस अध्यायथी साधन सहित&#xA;नवमी लीला कही तेनाथी शुद्ध आश्रय तेर अध्यायथी बारमां स्कन्धमां कहे छे तेथी कार्य-&#xA;कारण अथवा बोध्य-बोधक भाव सङ्गति छे. एमां आश्रयनुं लक्षण सामान्य रीते&#xA;‘‘व्यतिरेकान्वयौ यस्य जाग्रत्स्वपन-सुषुप्तिषु’’ १२.७.१९ थी कह्युं एटले जेना&#xA;भावथी जाग्रत्‌ आदिनो भाव अने जेना अभावथी ए त्रण अवस्थानो अभाव ए आश्रय&#xA;कह्यो. द्वितीय लक्षण ‘‘पदार्थेषु यथा द्रव्यं’’ १२.७.२० थी कह्युं तेथी जगतनुं विवर्त&#xA;उपादान ब्रह्म ए ज आश्रय छे. ए आश्रय आ स्कन्धमां पाञ्च प्रकारे कह्यो छे. एमां&#xA;अन्वय-व्यतिरेकथी पाञ्च अने बीजी रीते बे प्रकारे कह्यो छे. अर्ही तो तेथी पण कंईक विशेष&#xA;छे. सर्गादि नव लक्षणथी लक्ष्य एक आश्रय. ‘‘आभासश्च निरोधश्च’’ एमां कहेलो&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२३&#xA;जगतनी उत्पत्ति, स्थिति अने लय जेनाथी थाय छे ते बीजो ब्रह्ममीमांसामां&#xA;जन्माद्यधिकरणमां जे आश्रय कह्यो छे ते ज अर्ही ‘‘जन्माधस्य यतोन्वयात्‌’’ थी कह्यो&#xA;छे. तेथी भगवान्‌ उपादान अने कर्ता छे एम सिद्ध कर्युं. ‘‘आध्यात्मिकादि त्रितयद्रष्टा’’&#xA;ए त्रीजुं लक्षण छे. एनुं अर्ही अत्यन्त विविक्तपणुं बताववामाटे एने ‘सर्वान्तर’ कह्यो.&#xA;लोकासन चरणरूप चतुर्थ अक्षरब्रह्म ए पुरुषोत्तमनो आश्रय छे अने तेनो पण आश्रय आ&#xA;छे ए तेनुं अपूर्वपणुं (उत्तमता) बताववामाटे श्रीभागवत्‌ २.१०.९ मां ‘‘स आत्मा&#xA;स्वाश्रयाश्रयः’’ मां आश्रयनो पण आश्रय कह्यो छे. एम न कहेवुं होत तो ‘‘स&#xA;आत्मा’’ शब्दोथी ज चतुर्थ परमात्मानो अर्थ आवी जतो होवाथी ‘स्वाश्रयाश्रय’ शब्द&#xA;प्रयोग करवामां न आवत. तेथी वेत्तृत्व जीवमां छे, अन्तरात्मामां छे. ते बधानी निवृत्तिमाटे&#xA;‘स्वाश्रयाश्रयः’ एवुं विशेषण आप्युं छे. ए सर्वान्तर छे. एनुं वर्णन&#xA;आनन्दमयाधिकरणमां श्रुतिथी सिद्ध कर्युं छे तेथी पाञ्च प्रकारनो आश्रय कह्यो छे. तेथी&#xA;द्वितीयस्कन्ध श्रीसुबोधिनीजीमां ‘‘इदं भगवतो रूपं भगवानेव वा’’ ‘‘ब्रह्मविद्‌&#xA;आप्नोति परम्‌’’ एम श्रुति कहे छे. ‘‘उत्तमः पुरुषस्त्वन्यः परमात्मेत्युदाहृतः’’&#xA;एम गीता कहे छे. ए ञ्चढथी भगवान्‌ने आश्रय कहे छे. लोकमां रक्षक ‘आश्रय’ कहेवाय छे.&#xA;ते प्रसिद्धिने लईने मुख्य उपजीव्य अर्थात्‌ रक्षक के आश्रय श्रीकृष्ण छे एम आ स्कन्धमां&#xA;कह्युं छे. ए श्रीकृष्ण शब्दरस रूप अने अर्थरस रूप ५ण छे ए आगळ छ अध्यायमां स्पष्ट&#xA;थशे. त्यां शङ्का थाय के पूर्वे बे लक्षण कह्यां तेथी आश्रय समजाशे तो लोकसिद्ध कहेवानी शी&#xA;जरूर छे? एना उत्तरमां कहेवानुं के लोकमां शब्द अने अर्थ साथे ज होय छे, तेथी लोकसिद्धने&#xA;आगळ करीने एनो निर्णय कर्यो छे. केटलाक लोकसिद्धने आगळ करीने निर्णय करे छे ज््यारे&#xA;केटलाक केवळ भगवान्‌ने भावथी भजे छे.&#xA;एमां वेदसिद्धरूप अर्ही कहे छे के जेनां नव लक्षण छे तेवो आश्रय छे. ए आश्रय बार&#xA;प्रकारनो छे. एनाथी अधिक पुरुषोत्तम छे. ते सर्वाश्रय श्रीकृष्ण छे एम समजवामाटे&#xA;आश्रयलीलानां तेर अध्याय छे. एमां अर्ही त्रण अध्यायथी प्रथम प्रकरण कहे छे, तेमां&#xA;श्रीकृष्णने आश्रय कह्या छे. तेथी ज ‘‘वचोविभूतिर्न तु पारमार्थ्यम्‌’’ ए श्लोकमां&#xA;श्रीकृष्ण विना कांई आश्रय नथी एम कह्युं छे. लोकमां यशने विस्तारीने भगवान्‌ने प्राप्त&#xA;थयेल राजाओनी आ कथाओ विज्ञान अने वैराग्य ने माटे कहेवामां आवी छे. ए परमार्थ&#xA;वस्तु नथी एटले एवानी कथा साम्भळतां भगवाननो महिमा जाणवामां आवे त्यारे संसारनी&#xA;असारता जणातां वैराग्य थाय त्यारे भगवान्‌ आश्रयरूप थाय छे एटलामाटे एम कहेवामां&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२४&#xA;आव्युं छे. तेथी श्रीकृष्ण सिवाय कोई आश्रय नथी एम नक्की थयुं. तेथी सर्वोपजीव्य&#xA;सर्वाधार श्रीकृष्ण आश्रय छे ए वात सिद्ध थई.&#xA;ए आश्रयनुं स्वरूप शुं? ए प्रश्नना उत्तरमां ‘‘यस्तूत्तमश्लोकगुणानुवादः’’ त्यान्थी&#xA;लई ‘‘कृष्णे अमलां भक्तिमभीप्समानः’’ सुधीमां श्रीकृष्ण कह्या छे. ए धर्मविशिष्ट छे&#xA;ते ज सर्वाश्रय छे ए वात त्रणे अध्यायमां अनुस्यूत छे. ए बतावे छे के प्राकृत जनने तो&#xA;जे अवलम्बन आपे ते एनो आश्रय गणाय छे. एनाथी उत्तमने धर्म आश्रय रूप होय छे.&#xA;ए लोक अने धर्म नाश पाम्यानी वात बे अध्यायथी कही छे एटले लोक के धर्म न रह्या त्यारे&#xA;श्रीकृष्ण ज आश्रयरूप रह्या. कलिमां केवळ शूद्र वर्ण रह्यो छे ते शोकथी द्रवित छे. असूर्य वर्ण&#xA;होईने ए दुष्ट छे तेथी ए तत्कृत धर्म आश्रयरूप थई शके नहि. वळी धर्ममां दम्भ, लोभ, काम&#xA;आदिनो प्रवेश थतां ए धर्म पण आश्रित-रक्षक रह्यो नथी. वळी ‘‘कथा इमास्ते&#xA;कथिताः’’ इत्यादिमां विभूति कही ते निरङ्कुश आधाररूप थई शके नहि त्यारे राजाए&#xA;‘‘कलिना दोषो केम दूर थाय?’’ एम श्रीशुकदेवजीने पूछ्‌युं त्यारे एमणे ‘‘पुंसां कलिकृतान्‌&#xA;दोषान्‌’’ इत्यादिथी उत्तर आपतां श्रीकृष्णने ज आश्रयरूप कह्या छे. एमना आश्रयमां&#xA;(सेवा) पूजा वगेरे कह्यां छे. कलियुगना पूर्वार्धमां एमनो आश्रय करवो अने उत्तरार्धमां कल्कि&#xA;अवतार थशे ते आश्रयरूप थशे. एमां कृपा करवामां भगवान्‌ विलम्ब करे तो एमां जीवना दोष&#xA;बाधक छे एम समजवुं, भगवान्‌नी दया नथी एम समजवानुं नथी. तेथी नव सर्गादि&#xA;लक्षणथी दशमो आश्रय करवो ए त्रण अध्यायनो तात्पर्य छे. एम पहेलुं प्रकरण कह्युं.&#xA;हवे बीजा प्रकरणमां जगदाश्रय कहे छे. जेम पृथ्वीमान्थी घडा वगेरे थाय छे तेम&#xA;भगवान्‌मान्थी जगत्‌ थाय छे. ते एमां ज लीन थाय छे. मायिक पदार्थ पण एने लीधे ज&#xA;देखाय छे. एमां अर्ही सृष्टि भगवद्रूप अने मायिकी एम बे प्रकारनी थाय छे. ‘‘आभासश्च&#xA;निरोधश्च’’ जेनाथी थाय छे एम कह्युं छे. कालनी गति अने युगनुं मान तृतीय स्कन्धमां&#xA;कह्युं छे. कल्प अने लय नुं स्वरूप अर्ही कहे छे. पछी भगवान्‌नी क्रियाशक्ति केवी छे तेनुं ज्ञान&#xA;कराववा प्राकृतिक, आत्यन्तिक, नैमित्तिक अने नित्य प्रलयनां स्वरूपो कहे छे. क्रियाशक्ति त्रण&#xA;प्रकारनी छे ते अगियारमा स्कन्धमां योगीश्वर अन्तरिक्षना मुखे कहेवामां आवी छे. पण पूरी&#xA;रीते प्रलयनो प्रकार त्यां कह्यो नथी. तेथी ए क्रियाशक्तिने सारी रीते अर्ही कहे छे. एमां प्रथम&#xA;आत्यन्तिक प्रलयने बार श्लोकथी कहे छे. त्यां पहेलां साङ्ख्यवादीनो मत खोटो छे एम सिद्ध&#xA;करवा बुद्धि वगेरे अहन्ताथी प्रतीत थाय छे ते अवस्तुरूप छे एमां अनुमान कहे छे ः&#xA;आत्मरूपे ज्ञान थाय छे ए अहं-ममत्वथी प्रतीत थतां बुद्धि, इन्द्रियो अने विषयो ने लईने&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२५&#xA;थायछे, केमके ए बुद्धि इन्द्रियार्थनी वृत्तिरूप छे, शुक्ति-रजतवृत्तिक तदाश्रय ज्ञाननी जेम,&#xA;जे आवुं ना होय ते तेवुं न होय, जेम घडो.&#xA;वळी बीजी रीते एनुं अवस्तुत्व सिद्ध करे छे - बुद्धि तेमज इन्द्रियार्थो आदि अने&#xA;अन्त वाळा तथा दृश्य होवाथी पोताना स्वरूपथी अवस्तुरूप छे, आत्मरूप ज्ञानथी देखाय छे&#xA;तेनी साथे होय त्यारे ए एनी साथे रहे त्यां सुधी वस्तुभूत रहे, पोतानी मेळे ए वस्तुरूप&#xA;थई न शके, ज््योतिथी देखाता ज््योतिथी जुदा न पडता दीपचक्षुनी जेम. एक दीवानी सामे&#xA;बेसी आङ्खनां उपलां पोपचान्ने आङ्गळीथी चोक्कस रीते दबाववामां आवे तो बे दीवा देखाय&#xA;छे. खरी रीते दीवो एक ज छे. बीजो दीवो अवस्तु छे, बीजो दीवो छे ज नहि, पण अमुक&#xA;परिस्थितिमां देखाय छे. एवी ज रीते बुद्धि, इन्द्रियो अने तेना विषयो बीजा दीवानी जेम&#xA;स्वरूपथी अवस्तु रूप ज छे. ए ज कहे छे के ‘‘न स्युरन्यतमादृतात्‌’’ एम आध्यात्मिक&#xA;बुद्धि आदिनुं जुदुं असत्त्व सिद्ध कर्युं. बुद्धिनुं असत्त्व ठर्युं त्यारे एनी अवस्थारूप जाग्रत&#xA;आदि भूमिकानुं असत्त्व साधे छे के जाग्रत आदि अवस्था अने एनो आत्मामां हुं जागुं छुं&#xA;एवो अध्यास तो मात्र आत्मामां थाय छे.&#xA;अर्ही शङ्का करे छे के तमे पण आत्मामां अध्यासने स्वीकारो छो तो कोई जग्याए जे&#xA;वस्तु स्वरूपथी सिद्ध होय तेनो अन्यत्र अध्यास थाय तो तमे बुद्धि आदिनो आत्ममां&#xA;अध्यास क्ह्यो ते बुद्धि आदि आत्मामां अध्यस्त थयां ते पहेलां होवां जोईए; प्रथम तो&#xA;भगवान्‌ सिवाय बीजुं कांई पण नहोतुं तेथी एनो अध्यास अर्ही केम सम्भवे? आ शङ्काने&#xA;निर्मूळ करवा बुद्धि आदिनी सत्ता सिद्ध करवा विश्वनी उत्पत्तिने कहे छे. ‘‘यथेति&amp;hellip;’’&#xA;विश्वनां उत्पत्ति अने नाश देखातां नथी तेथी ए कदाचित थाय छे एम कही शकाय? त्यां कहे&#xA;छे - ‘‘अवयव्युदयाप्ययात्‌’’. अर्ही अवयव एटले अंश लेवो, अवयवनो अर्थ कारण न&#xA;करवो. तेथी विश्व क्यारेक आदि-अन्तवाळुं होय छे केम के ए अवयव (कारण) सहित छे,&#xA;जेम आकाशमां मेघ छे. जे अवयव सहित होय ते अनित्य होय एवी व्याप्ति छे. आंशिक&#xA;नाश देखाय छे तेथी विश्व पण अनित्य छे तेथी प्राकृतप्रलयमां पण युक्ति कही. तेथी&#xA;जलधरनी पेठे अनित्य छे तो पण सत्य छे अने ए ब्रह्ममां रहे छे. तेथी बुद्धि वगेरे पण&#xA;प्रपञ्चनी साथे भगवान्‌मां रहे छे. एनो अनुभव थया पछी एनो अन्यत्र आरोप करवो&#xA;सुशक््य छे.&#xA;बुद्धि आदि अहन्ता-ममताथी आत्मामां अध्यस्त थाय ते माया मात्र छे&#xA;एम कहेवामां कांई बाध नथी. त्यारे तो हवे तमारा मतमां विश्व ब्रह्ममां रहे छे ते&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२६&#xA;जुदुं ज सिद्ध थयुं; बुद्धि आदि अनित्य छे, नित्य आत्माथी अभिन्न छे, त्यारे&#xA;तमारो मत साङ्ख्य मतथी कयां जुदो पडे छे? एना उत्तरमां कहे छे के ‘‘सत्यं हि&#xA;अवयवः प्रोक्तः’’ अर्ही ‘अवयव’ शब्द कारणना अर्थमां लेवो. सत्य ए सर्व&#xA;अवयवीना कारणरूप छे, तेथी प्रकृति-पुरुषनुं पण ए कारण छे. श्रुति ब्रह्मने सर्वनुं&#xA;कारण कहे छे. एनी पछीना पदार्थो बीजा जुदा होय तो पण ए जुदा नथी तेथी&#xA;साङ्ख्यथी अमारुं ब्रह्म सर्वकारण होवाथी जुदुं छे. साङ्ख्यमां तो प्रकृति-पुरुष सर्व&#xA;कारण छे. तो ते ‘‘न परं किचिन्त्‌ सा काष्ठा सा परा गतिः’’ छे. अमारे एवुं&#xA;ब्रह्म छे. प्रकृतिपुरुष एनुं प्रथम कार्य छे. श्रुति ब्रह्मने कारण भले कहे पण ए&#xA;ब्रह्मथी विश्व थाय ए बुद्धिमां ऊतरतुं नथी एम कहे तो त्यां तर्क कहे छे के जो&#xA;प्रकृति-पुरुष सर्वकारण अने मूल्यरूपे होय तो योगीओने ब्रह्मभाव थाय छे त्यारे&#xA;एने प्रकृति-पुरुष पण ब्रह्मनी जेम अनुभवमां आववा जोईए, पण ए तो&#xA;ब्रह्मनो अनुभव करे छे, प्रकृति पुरुषने जोता नथी, तेथी प्रकृति पुरुष पर नथी पण&#xA;सत्य ज पर छे. आजे ए पण ब्रह्मना अन्वय-व्यतिरेक जणाय छे. सत्‌ सर्वनुं&#xA;कारण छे तेथी सर्वत्र प्रतीत थाय छे. माटे जेम सूतरनो तार वस्त्र बन्या पहेलां&#xA;पण हतो, वस्त्रनी अवस्थामां पण छे अने वस्त्र फाटी जवा छतां पण रहेशे तेम&#xA;सर्वना अभावमां पण ए ज प्रतीत छे, माटे जे तेवुं होय ते सत्य होय. जे एवुं&#xA;न होय ते सत्य न होय. अर्ही ‘सत्‌’पदथी सत्य ब्रह्म ज लेवुं, प्रधान न लेवुं.&#xA;एनो ईक्षत्यधिकरणमां विचार कर्यो छे. ए जड होईने जगतनुं कारण न थई शके ए&#xA;वात त्यां सिद्ध थई चूकी छे.&#xA;ब्रह्मज्ञानीने एवी प्रतीति भले थाय, साङ्ख्यवेत्ताने एवी प्रतीति थती नथी&#xA;तेथी ‘‘यतो वा इमानि’’ ए श्रुतिनो अर्थ बीजी रीते करवो जोईए? एवी&#xA;शङ्काना उत्तरमां कहे छे के साङ्ख्यनो ए भ्रम छे. ए ज बतावे छे - ‘‘यत्‌&#xA;सामान्यविशेषाभ्याम्‌’’ साङ्ख्यनुं प्रधान सर्वनुं कारण अने महतत्त्व एनुं कार्य&#xA;तेथी कार्य-कारणभाववाळुं छे ते भ्रम छे. केमके ए अन्योन्याश्रय रूप छे. साङ्ख्यमां&#xA;प्रधानने केवळ कारणपणुं छे. एनुं स्वरूप कार्यथी जणाय छे, प्रत्यक्ष के श्रुतिथी एनुं&#xA;स्वरूप जणातुं नथी. ‘‘स्थूलात्‌ पञ्चतन्मात्रस्य बाह्याभ्यन्तराभ्यां तैः&#xA;अहङ्कारस्य तेन अन्तःकरणस्य ततः प्रकृतेः’’ ए सूत्रथी एम सिद्ध थाय छे.&#xA;एना मतमां ‘‘प्रत्यक्षानुमानशब्दाः प्रमाणानि’’ ए सूत्रथी त्रण ज प्रमाण&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२७&#xA;छे. एमां अप्रत्यक्ष अने अशाब्द एवा महत्तत्त्वरूप कार्यथी प्रधाननुं स्वरूप अने&#xA;कारणता सिद्ध थाय छे. ए प्रत्यक्ष अने शब्दथी अन्योन्य आश्रयवाळुं एनुं&#xA;अनुमान नकामुं छे. तेथी प्रधाननी प्रतीति भ्रमरूप छे. एम ज श्रीधरस्वामीए&#xA;पण मायावादी मतने अनुसरीने ब्रह्मनुं कारणपणुं अत्यन्त सत्य नथी एम कही&#xA;अवधित्व, व्यापकत्व, गुण-गुणिभाव अने विशेषण-विशेष्यभाव पण&#xA;अन्योन्य आश्रयनी पकडमान्थी मुक्त नथी. तेमनामां पण अन्योन्य आश्रय छे&#xA;तेथी ब्रह्मकारणता अवास्तव कही ए बराबर नथी. कार्यने कारण सापेक्षता छे पण&#xA;कारण तो निरपेक्ष छे. तेथी कारणस्वरूपमां कांई बाध नथी. कार्यस्वरूपने कारण&#xA;सापेक्षता छे. पण ए पाछळथी थाय छे तेथी अन्योन्य आश्रय दोष एमां नथी,&#xA;तेथी ए पण निर्बाध छे. काळविशेषना स्वरूपने लईने थता कारण-कार्य भावनी&#xA;प्रतीति अन्योन्य आश्रय दोषग्रस्त होवाथी असिद्ध छे एम न कहेवुं केमके ए&#xA;असिद्धि पण त्रण स्वरूपसापेक्ष होवाथी एमने अन्योन्य आश्रयत्व नथी. ए ज&#xA;कहे छे के ‘‘सर्वमाद्यन्तवद्‌वस्तु यत्‌’’ अर्ही एटलुं समजवुं के साङ्ख्यना मतमां&#xA;‘‘दिक्कालावाकाशादिभ्यः’’ ए सूत्रथी एना मतमां सूर्यादिपरिस्पन्दोपाधिरूप&#xA;कालजन्य छे. ए गुणोनो क्षोभ न करी शके तेथी एना मतमां महत्त्वोत्त्पत्ति ज&#xA;दुर्घट छे. सर्वना अङ्कुरभूत महतत्त्व ते पण आदिअन्तवाळुं होवाथी एनी पछी&#xA;थनारो काळ पण ए वखते क्यान्थी होय? ए न होय तो एनुं प्रधानपणुं भ्रमरूप ज&#xA;थशे. ६.भले प्रधान सिद्ध न थयो, पण स्वभावमान्थी ज नीपजता प्रधान&#xA;(प्रकृति) ने पुरुष जुए छे एम स्वीकारवामां आवे तो ते प्रत्यक्षमान्थी ज परिणम्युं&#xA;छे एम सिद्ध थई गयुं अने अनुमान तेने दृढ करे छे. एम कहे एना उत्तरमां&#xA;कहेवानुं के ‘‘विकारः ख्यायमानोऽपि प्रत्यगात्मानमन्तरा’’ एम विकारने&#xA;(महत्तत्त्वने) प्रत्यगात्मा (जीवात्मा) प्रत्यक्ष करे, पण एमना मतमां प्रत्यगात्मा&#xA;ज नथी तो एने कोण प्रयत्क्ष करे? अर्ही समजवानुं छे के जो स्वभावथी ज&#xA;परिणाम पामे तो सदा एम थाय, तो पछी महत्तत्त्व अने प्रधानने कार्यकारणभाव&#xA;न थाय. प्रधान पण सर्वाशे स्वभावनुं परिणाम थाय तो एनुं प्रकृतिपणुं ज न रहे.&#xA;तेथी परिणाम आंशिक अनित्य थवुं जोईए. एम थाय तो ए केवळ स्वभावथी&#xA;एम न थाय. त्यारे बीजुं तो कोई ए वखते नथी तेथी प्रधान (प्रकृति) ने&#xA;प्रत्यगात्मा ईक्ष्ण करे तो ज एम थाय. तेथी पत्यगात्माथी ज एम थाय छे एम&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२८&#xA;कहेवुं जोईए. त्यारे पोतानाथी जुदुं प्रधान प्रत्यगात्मा जुए छे एम तो कोई कहेतुं&#xA;नथी, तेथी भगवान्‌ एवी ईक्षा करे छे एम मानवुं जोईए. त्यारे तो विकार&#xA;स्वरूपथी अवस्तुभूत प्रत्यगात्मदृश्य छे त्यारे ए देखाय छे, नहि तो दीवानी पेठे&#xA;नहि, एवा अनुमानथी विकारमात्र भ्रमरूप ठरे छे. जो भ्रमरूप विकार होय तो&#xA;ख्याल नहि थाय केमके यथार्थ अनुभव विना ख्याति थती नथी. त्यां कहे छे&#xA;‘‘अणुरपि स्याच्चेच्चित्समः चित्सर्व’’ मूळ चिदात्मक होय तो ज श्रुतिमां क्ह्यां&#xA;प्रमाणे एनी ख्याति थाय, केवळ जडनी ख्याति न थाय. अर्ही मूळमां समः&#xA;सर्वशब्दनो पर्याय छे, तेथी मूळ चैतन्यरूपमां ए विकार छे, तेथी एनी ख्यातिमां&#xA;बाधक नथी. एनेमाटे दृष्टान्त आपे छे - आत्मवत्‌ जेम बहु स्यां एवी इच्छा&#xA;करी त्यारे अग्नि विस्फूलिङ्गनी जेम विभाग थतां अनेक आत्मा (जीव) थया तेमज&#xA;प्रजायेय एम इच्छा करी तेथी करोळियाना मुखमान्थी तन्तु नीकळे छे तेम&#xA;भगवान्‌मान्थी तन्तुनी पेठे प्रपञ्च थयो. ७.त्यारे तो ब्रह्ममान्थी विभाग थतां&#xA;अनेकत्व थयुं एम कहो! त्यां कहे छेः ‘‘न हि सत्यस्य नानात्वम्‌’’ एम विभाग&#xA;थतां पण ब्रह्ममां नानात्व थतुं नथी. शुद्ध ब्रह्मज्ञान रहित साङ्ख्यवादी नानात्व&#xA;एमां माने तो ए छिद्रना जेवुं छे, जेवी रीते निरवयव आकाशना घडा वगेरेनी&#xA;उपाधिथी विभाग पड्या एवुं मात्र देखाय छे, खरेखर विभाग पडता होता नथी,&#xA;एवी रीते पोतानी इच्छाथी अनेकरूप धारण करतुं ब्रह्म, ब्रह्मना स्वरूपने नहि&#xA;जाणनाराओने अनेक रूपे देखाय छे, खरेखर एम थतुं नथी, केमके विभाजक&#xA;क्रियानो त्यां अभाव छे. विभाजकना अभावमां स्वरूपमां कोई भेदक पदार्थ नथी.&#xA;कदाच व्युचारण श्रुतिथी उपाधिनी पहेलां विभाजक क्रिया हती एम मानो तो एना&#xA;उत्तरमां कहेवानुं के ‘‘ज्योतिषोर्वातयोरिव,’’ हो. जेम विभाजक स्वक्रियाना&#xA;भेदथी दीपक चक्षुना भेदथी जुदो देखाय छतां ए जुदो नथी, जेम वायु अनेक देशमां&#xA;वाय छे छतां ते स्वरूपथी जुदो पडतो नथी, तेम ब्रह्म स्वक्रियावडे विभक्त थाय छे&#xA;तो पण एमां अनेकता नथी एम अभेद मात्रमां ए दृष्टान्त छे. ८. उपरनां बन्ने&#xA;दृष्टान्तमां अंशना भेदथी स्वरूपनो भेद थाय छे एम ज सिद्ध थाय छे तेथी बीजुं&#xA;दृष्टान्त आपे छे. ‘‘यथा हिरण्यमिति’’ सुवर्ण अनेक वखते अनेक आकृति&#xA;स्वीकारी अनेक रीते व्यवहारमां आवे छे छतां एमां भेद गणातो नथी, तेवुं ज&#xA;ब्रह्मनुं समजवुं. एमां आटलो फरक समजवो के सुवर्णमां बीजानी कृतिवडे विभाग&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५२९&#xA;थाय छे त्यारे ब्रह्ममां स्वेच्छाथी थाय छे. मूल वस्तु तो अनेक नथी पण एक ज छे&#xA;ए सिद्धान्त तो सुवर्ण तथा ब्रह्ममां सरखो ज छे ए ज वात एकादशस्कन्धमां&#xA;भगवाने ‘‘यथा सुवर्णं सुकृतं पुरस्तात्‌’’ ए श्लोकथी उद्धवजीने कही छे. तेथी&#xA;पहेलां कहेलां दृष्टान्तो उपाधिवाद, भेदवाद, विशिष्टा द्वैतवादना एकदेशित्वनां बोधक&#xA;छे अर्थात्‌ ते वादोमां सत्यनो अंश ज छे, पूरुं सत्य नथी एवो निश्चय थाय छे.&#xA;तेथी ज ते वादो भगवाने कह्या नथी. ९. एम आश्रयनां निरधारमां ब्रह्मवादनो&#xA;निर्णय करीने आत्यन्तिक लय समजाववामाटे बन्ध अने मोक्षनो प्रकार ‘‘यथा&#xA;धनोर्क प्रभवो’’ इत्यादिथी कहे छे. आत्यन्तिकनुं स्वरूप कहेतां ‘‘यदैवमेतेन&#xA;विवेकहेतिना’’ एम कहेवाथी शुद्ध ब्रह्मवादरूपी हथियारथी मायानो नाश करवानुं&#xA;कह्युं तेथी साङ्ख्योक्त मोक्ष नित्यानित्य विवेक जन्य बन्ध छेद करीने ब्रह्मभावमां&#xA;पर्यवसान पामतो न होवाथी ए आत्यन्तिक प्रलयवाच्य थई शकतो नथी एम पण&#xA;स्पष्ट बताव्युं छे. आगळ नित्य प्रलय कालनी अवस्थाना भेदथी कह्यो छे. ए स्पष्ट&#xA;होवाथी एनो अर्ही विस्तार कर्यो नथी. हवे नैमित्तिक अने प्राकृतिक प्रलय प्रतिसङ्क्रम&#xA;रूप छे. आत्यन्तिक प्रलयमां सुवर्णनुं दृष्टान्त बताव्युं छे तेथी नानात्वनुं निवारण&#xA;कर्युं छे. ‘‘अच्युतात्मानुभवोवतिष्ठते’’ एम कहेवाथी रूपान्तरनी एमां कांई&#xA;जरूर नथी एम पण बताव्युं. नित्यप्रलयमां काल भगवत्‌ चेष्टारूप छे तेमां&#xA;चेष्टारूपकृति छे. एम चार प्रकारनी क्रिया शक्ति ते क्रियानो आश्रय समजाववा कही&#xA;छे. ए ज वात ‘‘लीलाकथास्ते कथिताः’’ इत्यादिथी श्रीशुकदेवजीए निरूपण करी&#xA;छे. अर्ही १२.४.२३ थी ३४ सुधीना बार श्लोकोनो शुद्ध अद्वैतरूपार्थ कही&#xA;बताव्यो छे. प्राकृतिक प्रलयमां पुरुष अने अव्यक्तनी स्थिति कहीने आत्यन्तिकमां&#xA;नानात्वनी निवृत्ति कही छे. तेथी सुबालोपनिषद्‌मां कहेली प्रलय क्रियाने दृढ करी छे.&#xA;ए उपनिषदमां पृथ्वीथी प्रकृति सुधीनो लय कहीने अव्यक्त अक्षरमां, अक्षर तममां&#xA;लय पामे छे, तम परदेमां एकरूप थाय छे, पछी ‘‘दिव्यो देव एको नारायणः’’&#xA;एम कह्युं छे त्यां अक्षर सुधीमां लय शब्द वापर्यो छे. तमसथी परमां एकी भाव&#xA;कह्यो छे. एमां लय अने एकी भाव एम बे शब्द जुदा वापर्या छे. तेथी&#xA;विभागाभाव-एकी भाव रूप स्वरूपभेद कह्यो तेथी पण ब्रह्मवाद सिद्ध थाय छे.&#xA;तेथी आत्यन्तिक प्रलयने सृष्टयादित्रितय क्रिया विलक्षण ए त्रण क्रिया रूपगणुं&#xA;बताव्युं छे. तेथी ब्रह्मना लक्षणमां पण न्यूनता नथी. वळी ए आश्रयने कहेनार&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५३०&#xA;छे तेथी आश्रय पण एक भगवद्‌लीला छे. तेथी एमां शङ्काने अवकाश नथी एम&#xA;चोथो अध्याय कह्यो. पाञ्चमानो विचार करे छे. श्रीशुकदेवजी स्वयं ब्रह्मभूत छे,&#xA;पुराणोक्त भगवान्‌नुं अर्ही वारंवार वर्णन करे छे. एमां आगळ अभेदबोधक&#xA;ज्ञाननो उपदेश करे छे तेथी भगवान्‌नी ज्ञान शक्ति आ प्रकरणना बीजा अध्यायमां&#xA;कही छे. अर्ही तो आश्रय कहेवो ए प्रकरण प्राप्त छे त्यां ज्ञान कहेवानी शी जरूर&#xA;छे? ए शङ्का थाय, त्यां कहे छे के वैदिक आश्रय ए ज कहेवाय, केमके वेदमां&#xA;‘‘ज्ञानादेव तु कैवल्यम्‌’’ ज्ञानथी ज मोक्ष मळे छे एम कह्युं छे. तेथी&#xA;आत्यन्तिक्नी प्राप्तिने माटे ज्ञान कह्युं छे. त्यां शङ्का करे छे के ज्ञानथी ज कैवल्य&#xA;(मोक्ष) सिद्ध थाय तो आश्रयनी शी जरूर छे? भगवाने एकादश स्कन्धमां पूजा&#xA;प्रकार वैदिक अने तान्त्रिक रीते भगवद्‌ आराधनमाटे कह्यो छे. ‘‘उभाभ्यां&#xA;वेदतन्त्राभ्यां मह्यं तूभयसिद्धये’’ त्यां बन्ने रीते भगवत्प्राप्तिनुं कथन छे. ए&#xA;बन्नेवडे आश्रय थयो अने वाणीनो एमां लय थयो त्यारे राजाने फळ प्राप्त थयुं&#xA;एम समजवामाटे ज्ञान अने आश्रय ए बे कह्यां छे, एमां पण ज्ञान प्रथम कह्युं&#xA;तेथी ए ज्ञान ज श्रीशुकदेवजीने अभिप्रेत छे. एम न होय तो क्षमाप्तिमां&#xA;‘‘एतत्तेभिहित कृत्स्नो ब्रह्मवादस्य सङ्ग्रहः’’ एम उपसंहार न करत. तेथी&#xA;क्रियाश्रयना विचारमां पण पूर्वोक्त रीते ज्ञान मुख्य छे. ‘‘भवद्‌भिः अमृतं प्राप्तं&#xA;नारायण भुजाश्रयैः’’ त्यां आश्रय शब्द साधनरूप कह्यो छे, अर्ही आश्रय फलरूप&#xA;कह्यो छे. तेथी आश्रय बे प्रकारनो छे साधनरूप अने फलरूप. ज्ञानात्मक साधन पण&#xA;वैदिक अने तान्त्रिकना भेदथी बे प्रकारनुं छे तेथी जे सिद्धान्त समजाववानो छे तेनो&#xA;विचार करी आ बे प्रकरणमां त्रण बाबत कहेवामां आवी छे. हवे छठ्ठा अध्यायमां&#xA;ज्ञानाश्रय कहे छे एमां ज ‘‘व्रितयं तत्र यो वेद स साधनपरो भवेत्‌’’ (का.२४)&#xA;एम कह्युं छे. आध्यात्मिकादि त्रणने जाणे ते श्रीशुकदेवजी वगेरेनी तुल्य साधन&#xA;परायण थाय. ‘‘वाक्यान्वयाधिकरण’’ मां कहेली रीति प्रमाणे भक्ति थतां मुख्य&#xA;अधिकारी थाय छे. तेथी ए थईने श्रवण वगेरे साधनो करे छे. एवाने माटे&#xA;विभूतिना आश्रयनो पक्ष छे. एवो भाव बधा मुक्तोने थतो नथी, पण&#xA;‘‘अक्षरधियाम्‌’’ सूत्रमां कहेला, औपसद न्यायथी भगवान्‌ जेने एवा भावनुं&#xA;दान करे तेने ज एवो भाव थाय छे. ‘‘भगवान्‌ भजतां मुकुन्दो मुक्तिं ददाति&#xA;कर्हिचित्‌ स्म न भक्तियोगम्‌’’ एम श्रीभागवत्‌ ५.६.१८ मां कहेवानुं तात्पर्य&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५३१&#xA;पण ए ज छे. ‘‘गुहां प्रविष्टावात्मानौ हि तद्‌दर्शनात्‌’’ व्याससूत्रमां ईश्वर&#xA;अने जीव नी स्थिति एक ज हृदयगुहामां बतावी छे तेनो अर्थ पण ए ज छे.&#xA;भगवान्‌नी जेमना उपर कृपा नथी तेवा ज्ञानमार्गीओ माटे ज्ञान ए साधन छे.&#xA;एम अर्धो अध्याय पूर्व प्रकरणशेष छे ते आ प्रकरणमां छे, पछी दोढ अध्यायथी&#xA;शौनकना प्रश्न उपरथी वेद शाखा कही छे. पहेला अध्यायथी ऋक्‌ शाखा कह्या पछी&#xA;‘‘श्रुत्वैवं छन्दसां व्यासं सर्व पापैः प्रमुच्यते’’ एम फल कह्युं छे तेवुं यजुःसामनुं&#xA;पण समजवुं, केमके वेदत्व सर्वमां समान छे एम दोढ अध्यायथी त्रीजुं प्रकरण क्ह्युं.&#xA;हवे छ अध्यायथी बे प्रकरणमां प्रथम भक्तिमां त्रण अध्यायथी कर्मादियुक्त त्रण&#xA;प्रकारनी भक्ति कही छे, तेमां मार्कण्डेयनी उपासनामार्गानुसारिणी भक्ति छे.&#xA;भगवाने एने तप करवानुं कह्युं. ते प्रमाणे मार्कण्डेये कर्युं, परन्तु भक्तिथी ए&#xA;भगवान्‌ पधार्या न होता तेथी त्यां पधारीने तिरोहित थया. ज्ञानमार्ग क्लेशथी&#xA;सिद्ध थाय छे, एम बीजा अध्यायथी कह्युं. अर्ही शिवजीनो संवाद वगेरे शामाटे&#xA;कह्यो? महादेवजी भक्तिवाळा छे तेणे एने माया बतावी छे. भक्तने क्लेश थाय ए&#xA;ज अर्ही माया छे. तेथी प्रति सङ्क्रमने केटलाक मायिक कहे छे. ते अविद्वान छे एम&#xA;कह्युं छे. ए बोध न करवामाटे शिवसंवाद कह्यो छे. एथी एम कह्युं के माहात्म्यज्ञान&#xA;पूर्वक भगवद्‌ शरणागति करवा सर्व अपेक्षा छोडीने भक्ति करवी. एकान्त भक्तिमां&#xA;पर्यटन करवुं, ए कर्ममार्ग अनुसार भक्तिनुं स्वरूप कह्युं. आश्रयरूप भक्ति आ&#xA;त्रणथी जुदी छे, ते स्वतन्त्र भक्ति कहेवाय छे. हवे पाञ्चमुं त्रण अध्यायनुं&#xA;भागवताश्रय नामनुं प्रकरण छे. सूर्यथी कालनी अपेक्षा राखीने पुरुषनुं आराधन&#xA;करवुं, ए कथानुं आधिदैविक रूप छे. अर्ही बे एनां अङ्ग छे ए ‘‘अथेममर्थ&#xA;पृच्छामः’’ इत्यादि वाक्यथी प्राप्त थाय छे. बीजा अध्यायमां केवळ कथा ज कही&#xA;छे, त्रीजामां ‘श्रीमद्‌ भागवत्‌’ पुस्तकनुं दान, दाननुं तथा पाठनुं माहात्म्य कह्युं छे&#xA;तेथी प्रथम आधिदैविक भागवत्‌ उत्तम फल आपनार, बीजुं आध्यात्मिक भागवत्‌&#xA;सत्‌ कीर्ति आपनार, त्रीजुं आधिभौतिक भागवत्‌ कामित फल आपनार कह्युं छे.&#xA;तेथी अर्ही एकमात्र श्रीभागवत्‌ नो ज दृढ आश्रय करवामां आवे तो ते गङ्गाजीनी&#xA;जेम पाठ करनारनी शुद्धि सम्पादन करी आपे छे, श्रीहरिनी जेम सायुज्य मुक्तिनुं&#xA;दान करी दे छे अने शम्भुनी जेम भक्तिनुं दान करी पुनः स्वयं फल प्राप्ति करावी&#xA;देशे; कारण के आ श्रीभागवत्‌ पुराणोमां श्रेष्ठ अने वैष्णवोनुं धन छे. आमां&#xA;-१,अध्याय द्वादशस्कन्ध ५३२&#xA;परमहंसोना प्राप्य विशुद्ध ज्ञाननुं ज वर्णन करवामां आव्युं छे तेमज ज्ञान, वैराग्य&#xA;अने भक्ति सहित निवृत्तिमार्गने प्रकाशित करवामां आव्यो छे. जे पुरुष भक्तिपूर्वक&#xA;तेना श्रवण, पठन, अने मननमां तत्पर रहे छे ते मुक्त थई जाय छे. आ रस स्वर्ग&#xA;अथवा सत्यलोकमां नथी, कैलास के वैकुण्ठमां पण नथी. (श्रीभागवत्‌ माहात्म्य पद्म&#xA;पुराण अध्याय ६.८१,८२) आ ज सिद्धान्त ‘‘निम्नगानां यथा गङ्गा&#xA;देवानामच्युतो यथा। वैष्णवनां यथा शम्भुः पुराणानाम्‌ इदं तथा॥’’&#xA;श्रीभागवत्‌ १२.१३.१६ जेम नदीओमां गङ्गाजी, देवताओमां विष्णु अने&#xA;वैष्णवोमां महादेवजी सर्वश्रेष्ठ छे तेवी ज रीते पुराणोमां श्रीमद्‌ भागवत्‌ सर्वश्रेष्ठ&#xA;छे’’. मां दृष्टान्तद्वारा दृढ कर्यो छे. तेथी आ प्रकारनुं ‘‘बर्हापीडं’’ श्लोकमां&#xA;‘‘गीतकीर्तिः’’ शब्दथी विवरण करवामां आव्युं छे. आवुं श्रीमद्‌ भागवत्‌नुं&#xA;स्वरूप छे. श्रीकृष्णनुं ज बीजुं शब्दात्मक स्वरूप, समस्त वेदोनो पण वेद, सूत्रोनुं&#xA;पण सूत्र, गीतानी पण गीता छे, पण तेने अनेक प्रकारनी भ्रान्ति अने तमसरूपी&#xA;कपाटनी पाछळ पूराई गयेलुं जोई प्रभुने बिलकुल सन्तोष थयो नहि. सती स्त्री&#xA;जेम पोतानुं हार्द पति आगळ ज प्रकट करे तेवी ज रीते सरस्वती पोताना निगूढ&#xA;रहस्यो श्रीकृष्ण भगवान्‌ना साक्षात्‌ मुखारविन्द वाक्‌पति श्रीमद्‌ वल्लभाचार्यजीद्वारा&#xA;प्रगट करे. ओरडामां बधी वस्तुओ होय पण राते दीवो न होय तो कोई वस्तु मळे&#xA;नहि तेवी रीते श्रीमद्‌ भागवत्‌रूपी दिव्य महालयमान्ना रत्नो स्पष्ट देखाय तेटलामाटे&#xA;श्रीकृष्ण भगवान्‌नी आज्ञा अनुसार अने आपने अभीष्ट, श्रीमहाप्रभुजीए आ&#xA;तत्त्वार्थदीप (निबन्ध) प्रकट कर्यो अर्ही पाञ्चमुं प्रकरण समाप्त थाय छे. एनी साथे&#xA;श्रीमद्‌भागवत्‌ पण आश्रय बतावीने सम्पूर्ण थाय छे.&#xA;प्रकरण१ लोकाश्रय - अध्याय१&#xA;मागध राजाओनो वंश&#xA;स्वधामानुगते कृष्णे यदुवंशविभूषणे ॥&#xA;कस्य वंशोऽभवत्‌ पृथ्व्यामेतदाचक्ष्व मे मुने ॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
