<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;श्रीनिवासः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;श्रीनिवासः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० ०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/00_0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/00_0/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परककथनम&#34;&gt;प्राक्कथनम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुमलक्षेत्रं सुप्रसिद्धेषु वैष्णवक्षेत्रेषु अग्रगण्यं भवति । अनुदिनं सहस्रशः भक्तान् इदं क्षेत्रम् आकर्षतीति सुविदितमेतत् । भक्तैः श्रीवेंकटेश्वरस्वामिने समर्पितं द्रव्यं बहुमुखेषु सेवाकार्यक्रमेषु विनियुज्यते ।&#xA;देवस्थानस्य कार्यक्रमेषु धार्मिक ग्रन्थप्रकटनं मुख्यातिमुख्यं भवति । वेदाः, रामायणभारतभागवतानि, भक्तिप्रतिपादकाः इतरे च ग्रन्थाः विविधभाषासु सुप्रसिद्धैः पण्डितैः परिष्कृताः प्रकटीक्रियन्ते ।&#xA;&amp;lsquo;भक्ति नीपैदोकटे परमसुखमु&amp;rsquo; ( त्वयि भक्तिरेकैव परमं सुखम् ) इति पदकवितापितामहेन अन्नमाचार्येण उक्तया रीत्या भगवति भक्तिरेव अस्मान् तारयिष्यति । भक्तिप्रचाराय स्तोत्रसाहित्यं प्राणभूतम् । वेदा अपि देवतास्तुत्यैव प्रारभ्यन्ते ।&#xA;वैष्णवभक्तिसाहित्ये गणनातीताः स्तोत्रग्रन्थाः सन्ति । तेषु भगवद्रामानुजानां अन्तरङ्गशिष्याः इति प्रसिद्धैः श्रीवत्साङ्कमिश्रः विरचितः पञ्चस्तवाख्यो ग्रन्थः जगत्प्रसिद्धः । तत्र वैकुण्ठस्तवः, अतिमानुषस्तवः, सुन्दरबाहुस्तवः, वरदराजस्तवः, श्रीस्तवः इति पञ्चस्तोत्राणि सन्ति । तत्र एकैकस्मिन्नपि श्लोके वेदार्थाः निक्षिप्ताः । तत एव श्रीवैष्णवाः अमून् स्तवान् परमपवित्रान् सम्भाव्य पठन्ति ।&#xA;उत्कृष्टानि इमानि स्तोत्राणि व्याख्यानेन साकं मुद्राप्य भक्तेभ्यः समर्पयितुं सदवकाशः लब्ध इति सन्तुष्यामः । पूर्वमुद्रितग्रन्थेषु स्थितान् अक्षरदोषान् अपनीय उपोद्धातरूपेण विज्ञापनेनसाकम् अमुं ग्रन्थं सुष्ठु परिष्कृत्य प्रदत्तवद्भयः सुप्रसिद्धपण्डितेभ्यः श्रीमद्भयः N. C. V. नरसिंहाचार्येभ्यः, T.A. कृष्णमाचार्येभ्यश्च कृतज्ञतां निवेदयामः ।&#xA;जिज्ञासवः पाठकाः अमुं ग्रन्थम् आदृत्य देवस्थानस्य कृषिं सफल&#xA;करिष्यन्तीति आशास्महे ।&#xA;कार्यनिर्वहणाधिकारी&#xA;ति. ति. देवस्थानम्, तिरुपतिः&#xA;विज्ञापना&#xA;सव्याख्यानस्य पञ्चस्तवाख्यस्य श्री श्रीरङ्गं कु. तिरुवेङ्कटाचार्यैः परिशोधितस्य, अस्य प्रबन्धस्य प्रथमं मुद्रण आन्ध्रलिप्यां, चेन्नपुर्यां श्रीनिकेत मुद्राक्षरशालायां क्री.श. 1875 तमे वत्सरे कृतमिति, पुनः श्री अ तिरुमल कल्याण श्रीनिवासताताचार्यैः परिशोधितस्याऽस्य कोशस्य द्वितीयं मुद्रणं ग्रन्थाक्षरेषु पूर्वनिर्दिष्ट मुद्रायन्त्रालय एव क्री.श. 1900 तमे वत्सरे कृतमिति च ज्ञायते ।&#xA;एतौ द्वौ प्रकाशौ सव्याख्यानस्य अस्मत्परिष्कृतप्रकाशस्य आधारग्रन्थौ । उपर्युक्तग्रन्थद्वयं प्राचीनतया स्पर्शासहं कथञ्चिदस्माभिः समपादि। देवनागरीलिप्यामपि अयं ग्रन्थो मुद्रित इति शुश्रुम केवलम् । स तु दुर्लभ एवाऽस्माकमभूत् । मूलश्लोकानान्तु परिष्कारे त्रिचतुराणामन्येषां ग्रन्थानामपि साहाय्य मविन्दामहि । परिष्काराय अपेक्षिते श्लोकभावावगमे श्रीमतां महाविदुषां श्री काञ्चीप्रतिवादि भयङ्कर अण्णङ्गराचार्याणां विपुलद्राविडभाषा विवरणात्मकात् प्रकाशात् महा नुपकारोऽलभ्यत ।&#xA;पञ्चस्तवाख्यस्य व्याख्यासनाथस्य अस्य स्तोत्रकदम्बस्य परिष्कृत्य प्रकाशने आवश्यकता अनिरूपितसुज्ञाना भवति, यतोऽयं ग्रन्थो विषयगौरवेण सजातीयान् ग्रन्थानतिशयानोऽपि शतशो विद्यमानैः मुद्रणदोषैः पठितॄणां भक्तानामुद्वेजको भवति ।&#xA;11&#xA;प्रपन्नजनप्रथमगण्याः वेदान्तिकुलभूषणाः कविवृषभाः भगवद्रामानुजमुने रन्तरङ्गशिष्याः &amp;lsquo;यदुक्तय स्त्रयीकण्ठे यान्ति मङ्गल सूत्रताम्&amp;rsquo; इत्युपश्लोकिताः श्रीवत्साङ्कमिश्राः अस्य ग्रन्थस्य निर्मातारः । अत्र पञ्चस्तवाः वैकुण्ठस्तव अतिमानुषस्तव सुन्दरबाहुस्तव वरदराजस्तव - श्रीस्तवाभिधाना स्सन्ति । तेषु विद्यमानः एकैकोऽपि श्लोकः वेदार्थपरिपुष्टः उपनिषत्खण्डकल्पो वर्तते । श्रीवैष्णवानां कुलेऽस्य पञ्चस्तवस्य आदृतिरसाधारणी । अस्य व्याख्यासापेक्षतां विदित्वा तिरुमलै वासरसिकाः श्रीनिवासाचार्याः नातिविस्तृतामपि अपेक्षितयावत्प्रमाणवचन परिबृंहितां सुबोधां व्याख्यां व्यररचन् । बहोः कालात्प्राक् मुद्रितोऽयं श्रीकोशः अद्यत्वे दुर्लभः । एतं लोपं परिहर्तुकामै रस्माभिः अयं ग्रन्थः यावच्छक्ति परिष्कृत्य प्रकाशयितु मुपादीयत ।&#xA;अस्मत्परिशीलितयो रुभयो रपि पूर्वोक्तयोः सव्याख्यान ग्रन्थयोः शतशो मुद्रणदोषालब्धपदा इति बहुत्र जिज्ञासूनां क्लेशावहांस्तान् संशोध्य भागवतानां सहृदयानां करकमलयो रुपायनी क्रियते कोशोऽयम् ।&#xA;प्रथमतः पुण्यश्लोकानां ग्रन्थकर्तॄणां श्रीवत्साङ्कानां दिव्यचरिते कांश्चिदंशान् सङ्गृह्य निवेद्य पश्चात् परिष्करणेऽस्माभि रादृतान् नियमान् सतां सौकर्याय प्रस्तोष्यामः ।&#xA;श्रीवत्साङ्कमहिमादर्शः&#xA;आर्वाञ्चो यत्पदसरसिजद्वन्द्व माश्रित्य, पूर्वे&#xA;मूर्ध्ना यस्यान्वय मुपगता देशिका मुक्ति मापुः । सोऽयं रामानुजमुनिरपि स्वीय मुक्तिं करस्थां&#xA;यत्सम्बन्धा दमनुत, कथं वर्ण्यते कूरनाथः ॥&#xA;इत्येव मुपश्लोक्यमान निस्समाभ्यधिक महावैभवविभासुराणां अपारकरुणाकूपाररूपाणां सकलकल्याणगुणमणिगणपरिकर्मितानां&#xA;E&#xA;[[111]]&#xA;श्रीमन्नारायण पारम्यप्रतिपादकदर्शनरक्षणविश्राणित स्वचाक्षु दर्शनानां पावनपावनानां प्रपन्नपरमेष्ठिनां पञ्चस्तवप्रबन्धृणां श्रीवत्साङ्कमिश्राणां उदारमहिमान मुदीरयितुं गिरां पतिरपि न पारयति । “श्रियः पत्युर्वैभव मपि वर्णयितुं प्रभूयते, न तु लक्ष्मणमुनीन्द्राणाम्” इति श्री भगवद्रामानुजाचार्याणां महिम्नोऽतिशयं दाशरथि - ( मुदलियांण्डान्)- गोविन्द (एम्बार्) प्रभृतयो बभणुः । &amp;quot; रामानुजाचार्याणामपि महिमान मभिवर्णयितुं कश्चित्प्रभवेदपि; कूरनाथानां माहात्म्य मुद्भावयितुं न कश्चि दीशीत&amp;quot; इति अस्मदाचार्या स्सर्वे अभिप्रयन्ति ।&#xA;मनुजस्यापेक्षितेषु गुणेषु मुख्यतमाः जीवकारुण्यम्, आचार्यनिष्ठा, भगवद्भक्तिः, वैराग्यम्, वैदुष्यम्, सत्कर्मणा मनुष्ठानम् - इत्यादयो गुणाः । तेषा मेषां समेषामपि आकरायमाणानां कूरनाथानां दिव्यचरितानुसन्धानं श्रीवैष्णवाना मखिलाना मवश्य कर्तव्येषु प्रधानम् इति पूर्वाचार्या स्सञ्जगरिरे । गुणसागराणा मेषां बिन्दूनिव कांश्चन गुणान् प्रस्तुत्य भक्ति प्रवणेन चेतसाऽनुभवितुं प्रयतामहे ।&#xA;अवतारः&#xA;श्री काञ्चीनगर्याः वायव्यविदिग्भागे &amp;lsquo;कूरम्&amp;rsquo; नाम्ना प्रथिता पुरी काचिदस्ति । इमे आचार्याः तत्र सौम्यनाम्नि नवाधिकशतोत्तर चतुस्सहस्रमिते कलिवत्सरे (क्री.श. 1008) पुष्ये मासि हस्तनक्षत्रयुते दिवसे पृथिव्या मवातरन् । एतान् श्रीवत्साङ्कनाम्ना आजुहुवुः । ईदृशनामकरणस्य कारणम् एवं ब्रुवते तज्ज्ञाः । परवासुदेवः दुष्टनिग्रह शिष्टपरिपालनाद्यर्थं लीलाविभूत्यां स्वयं त्रेतायां श्रीरामरूपेणावतीर्य, सर्व देशदशाकालेषु अन्तरङ्ग किङ्करं अनन्तं फणिराजं लक्ष्मणरूपेणाऽवतार्य, पृथिव्यां चिकीर्षितं परिसमाप्य तेन सह स्वीयां नित्यविभूतिं प्रत्यावृतत् । पुनः श्रीहरिः द्वापरे धर्मसंस्थापनार्थाय मह्या मवतितीर्षुः “यथा पूर्वं क्षोण्या मवतीर्य मम सहायो भव” इति शेषमर्थयते&#xA;iv&#xA;स्म । तदा स कुण्डलीन्द्रः - “भगवति रामरूपेणाऽवतीर्णे भवतोऽनुजोऽवतीर्य अहमतिबहुलान् क्लेशानल मन्वभवम्” । इति लीलायै केवलं प्रत्युवाच। ततः श्रियः पतिः - &amp;quot; अस्मिन्नवतारे तदन्यथैव भवतु । त्वमग्रजो भव, तवाऽनुजोऽहं भविष्यामि &amp;quot; इति प्रतिश्रुत्य तथैव स्वयं श्रीकृष्णो जज्ञे, अनन्तश्च बलरामः । अस्मिन्नवतारे भगवतो मानसे काचिदतृप्ति रुदभूत् । &amp;lsquo;अहो ! अद्य यावत् शेषित्वम् एवोररीकृत्य व्यवहरता मया दास्यरुचि र्न ह्यनुभवगोचरीकृता । शेषित्वापेक्षया शेषवृत्त्याम् एव भोग्यताऽधिकतरा । अतो मया शेषत्वमाधुर्यानुभवाय अवतारान्तराणि स्वीकरणीयानि&amp;rsquo; इति मनसि विचिन्त्य फलतो द्विःशेषं शेषिण माविर्भाव्य स्वयञ्च शेष स्समपद्यत । प्रथमतोऽनन्तं श्रीरामानुजात्मनाऽवतार्य भगवां&#xA;1&#xA;स्तु&#xA;स्वयं श्रीवत्साङ्करूपेणावतीर्य, पुनरपि शेषं वरवरमुनि (मणवाळ महामुनि) रूपेणाऽऽविर्भाव्य श्रीपतिश्च स्वयं प्रतिवादि भयङ्कराण्णार्यरूपेण प्रादुर्भूय च स्वमनोरथ मपूरय दिति साम्प्रदायिका अवताररहस्य मामनन्ति । लक्ष्मीनायक स्येव कूरेशानां वक्षसि प्रकाशमानं लाञ्छनं परमपुरुषतां सूचयतीति एते भगवा निव श्रीवत्सलाञ्छननाम्ना प्रसिद्धि मापुः । एतेषां &amp;lsquo;आंळ्वान्&amp;rsquo; इति बिरुदनामाऽस्ति । आळ्वा निति द्रमिडपदस्य भक्तिरसे गुणानुभवरसे च निमग्न इत्यर्थः ।&#xA;आळ्वान् पद प्राप्ति सम्बन्धिनी काचन कथा - भगवद् रामानुजाचार्याः कदाचित् ‘भगवद्विषये&amp;rsquo; अत्यर्थं द्रुतचित्तानां कूरेशानां मुखादेव श्रीमुखसूक्ति (तिरुवाय् मोळि) भावविशेषान् श्रोतु मैच्छन् । परमां शेषत्वकाष्ठामास्थिताः श्रीवत्साङ्काः जगदाचार्येभ्यो भगवद्भाष्यकृद्भ्य उपदेष्टं न सम्मेनिरे। अन्ततः उभयाङ्गीकारार्हः कश्चन नियमः पर्यकल्प्यत, येन एते कूरनाथाः दाशरथिप्रभृतिभ्यः श्रीमुखसूक्त्यर्थान् उपदिशेयुः, तत स्ते रामानुजेभ्य स्तत्तद्विशेषान् व्याचक्षीरन् । श्रीवैष्णवानां महती गोष्ठी प्राचलत् । यदा त्वेते आचार्याः&#xA;&amp;quot; उयर्वर वुयर् नल मुडैयवन्” इति श्रीमुखसूक्ति मनुसन्धातु मारेभिरे तस्मिन्नेवक्षणे व्यग्रचित्तास्सम्मुह्य मह्या मपतन् । मतान्तरस्थाः गुणनिधि मपि ब्रह्म निर्गुण मभाषिषत । वकुलाभरणा स्तु प्रथमपादे एव &amp;lsquo;अतुलितमहानन्दधाम&amp;rsquo; इति परमात्मानं तुष्टुवुः खलु इति स्मारं स्मारं मुमूर्छुः । तदा गोष्ठी समाविष्टाः श्रीवैष्णवा अभिद्रुत्य, लक्ष्मणमुनीनुपेत्य श्रीवत्सचिह्नान् कटाक्षयितु माह्वयन्ति स्म । तेऽपि द्रुत मुपेत्य - &amp;quot; तदा उलूखलेन सम्बद्धस्य रोदनं सौलभ्यकाष्ठा” इति अनुसन्धाय षण्मासान् मोहदशापन्नान् वकुलाभरणमुनीन् साक्षात्कर्तुमप्रभवन्तोऽपि वय मेतर्हि, तादृशा नेतान् भक्तावतंसान् नेत्रसात्कर्तुं शक्नुमः” इति सगद्गदं वदन्तः पश्यन्तश्च चिरं तस्थुः | श्रीवत्साङ्का स्तु न प्रत्यबुध्यन्त । &amp;ldquo;आळ्वान् ! आळ्वान् !” इत्युच्चै राह्वयन्तो यतिराजाः पृष्ठे आस्फाल्य प्राबोधयन् । प्रबुध्यमाना एते &amp;lsquo;अतुलितमहानन्दधाम&amp;rsquo; इत्युच्चरन्तो झटिति उत्तस्थुः । चित्तद्रवीभावे नम्माळ्वार सदृशाः श्रीवत्सलाञ्छना इति रामानुजाचार्या एतान् आळ्वान् इति व्यपदिशन् ।&#xA;विषयवैतृष्ण्यम्&#xA;श्रीवत्सचिह्नमिश्राणा मेषां अवतारस्थलं &amp;lsquo;कूरम्&amp;rsquo; नामकं महानगरम् । तद्विषयपालका एते कूरनाथा अभवन् । कस्याञ्चन निशीथिन्यां नगर्यां सञ्चरन्त एते कस्माच्चन सदनात् सम्भाषणध्वनि माकर्ण्य निभृतं तत्र गत्वा सश्रद्धं त मशृण्वन् । ततश्चाऽयं वृत्तान्तो विदित:- &amp;ldquo;कस्यचन गृहमेधिनः काचनदुहिता । सा तु यं जनं परिणेष्यति स द्रुतं मरिष्यति इति ज्योतिषसिद्धम् । इदं ज्ञात्वा न कश्चित्तामुपयेमे । अतिक्रान्तोद्वाहार्हवयस्काया एतस्या गृहे रक्षणेन लोकापवादः प्रसजेत् । अतोऽस्या हननम् एवोपाय इति तद्बन्धुभि र्निरणायि&amp;rdquo; इति ।&#xA;कूरेशः परेद्यवि तद्गृहस्थितान् राजसभा मानाय्य रात्रौ युष्मद्गृहे प्रस्तुतान्सर्वानपि वृत्तान्तान् निवेदयतेति आदिदिशुः । ते यथावस्थित मुदन्तं&#xA;I&#xA;vi&#xA;निवेदयामासुः । तदा श्रीवत्सचिह्नमिश्राः - “सङ्कटेभ्यः प्रजानां रक्षणम् एव प्रभोः परमो धर्मः । अतो भवदीयां दुहितरं अहं परिणेष्यामि &amp;quot; इति प्रतिशुश्रुवुः । “हन्त ! किमेवं कर्तुमुचितम् ? एता मुदुह्य भवन्तो विपद्येरं श्चेत् का वा गती राज्यस्य ? को वा शरणमस्माकम्&amp;rdquo; इति वदतो कन्यका बन्धू नाक्षिप्य - “विपत्ति स्सुपरिहरा । विवाहस्य प्रयोजने द्वे - धर्मानुष्ठानं, पुत्त्रलाभश्च । प्रजोत्पत्तये शरीरसुख मपेक्षणीयम् । त दुपेक्ष्यगृहमेधिधर्मानुष्ठानाय केवल मेतां परिणेष्या मीति न काचि द्विपत्तिः शङ्कनीया&amp;quot; इति तां परिणिन्युः । साऽपि साध्वीमतल्लिका पतिमति मनुरुन्धाना वैषयिकेभ्यो जुगुप्समाना सद्भक्तिवैराग्ये वर्धयन्ती आण्डाळ् इति स्वीया मभिख्यां अन्वर्थयन्ती सुख मुवास । &amp;lsquo;करणेषु मन्त्री&amp;rsquo; इत्युक्तरीत्या भर्तुरपि शास्त्रार्थसंशयां स्तदा तदाऽपनुदन्ती वैभवोदारा दारा इति प्रथते स्म ।&#xA;निष्ठातिशयः&#xA;सम्पत्समृद्धा एते कूरनाथाः यति राजपादकमलसमाश्रयणा त्पूर्वं स्वनगरे निवसन्तः महोत्सवसमयेष्वपि देवाधिराजं सेवितुं काञ्चीपुरी मगच्छन्तः अतिथिसमाराधनम् एव श्रद्धयाऽऽचरन्तः वेश्मन्येवाऽवर्तन्त । वरदराजवैशाखोत्सवसिसेविषया विप्रकृष्टा दुत्तरदेशा दागतौ द्वौ श्रीवैष्णवौ कूरेशगृहे आराधितौ सुष्ठु भुक्त्वा वरदराजालयं ययतुः । गरुडवाहनोत्सव- दिनेऽपि सेवार्थमनागतान् श्रीवत्सचिह्नान् विज्ञाय तौ देशान्तरीयभागवतौ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ सुन्दरबाहुस्तवः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/03_sundarabAhustavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/03_sundarabAhustavaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उक्तमेव विवृणोति-&#xA;वन्देय सुन्दरभुजं भुजगेन्द्रभोग-&#xA;सक्तं महावनगिरि प्रणय प्रवीणम् । यं तं विदु र्दहर मष्ट गुणोपजुष्ट-&#xA;माकाश मौपनिषदीषु सरस्वतीषु ॥ २० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्देयेति । भुजगेन्द्रभोगसक्तं शेषपर्यङ्कशायिनमित्यर्थः । महावनगिरौ यः प्रणयः प्रीतिः रस्यताबुद्धिः, तस्मिन् प्रवीणं निपुणं वनाद्रिभोग्यतारसिकम् इत्यर्थः । विशेषणद्वयेन &amp;quot; एष नारायणः श्रीमान् क्षीरार्णवनिकेतनः । नागपर्यङ्कमुत्सृज्य ह्यागतो मधुरापुरीम्&amp;quot; इत्युक्त प्रकारेण क्षीराब्धिनाथ एव वनाद्रिनाथो जात इति पर्यवसितम् । एवम्भूतं सुन्दरभुजं वन्देय सेवेय । यं तं यं सुन्दरभुजं ओपनिषदीषु सरस्वतीषु उपनिषत्सम्बन्धिषु वाक्येषु अष्टगुणोपजुष्टं अपहतपाप्मत्वा द्यष्टगुणविशिष्टं दहरं दहराभिधानं आकाशं दहराकाशं विदुः जानन्ति; ब्रह्मविद इति शेषः | विदो लटो वा&amp;rsquo; इति लडर्थे णलादयः । “यदिद मस्मिन् ब्रह्मपुरे दहरं पुण्डरीकं वेश्म दहरोऽस्मिन्नन्तर आकाशः । तस्मिन्यदन्त स्तदन्वेष्टव्यम् । तद्वा विजिज्ञासितव्यम् इत्यारभ्य, “ तस्मिन् कामा स्समाहिताः । एष आत्मा अपहतपाप्मा विजरो विमृत्यु र्विशोको विजिघत्सोऽपिपास स्सत्यकाम स्सत्यसङ्कल्प&amp;quot; इत्याद्याः उपनिषदः, &amp;quot; ब्रह्मपुराख्ये शरीरे दहरपुण्डरीकं दहरकमलं दहराकाशाभिधानस्य भगवतो वेश्म &amp;quot; इत्यभिधाय &amp;quot; तस्मि न्यदन्त स्तदन्वेष्टव्य”म् इति &amp;quot; तद्वा व विजिज्ञासितव्यम्” इति च सामान्यतो विनिर्दिष्टस्य विशेषाकाङ्क्षायां&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ वरदराजस्तवः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/04_varadarAjastavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/04_varadarAjastavaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रिङ्खातो व्रजसदनाङ्गणेषु किन्ते गोयष्टिग्रहणवशान्नु गोपगोष्ठ्याम् । आलम्बा द्धयनयसूत्रतोत्रयोर्वा&#xA;पाणीनां वरद, तवारुणत्व मासीत् ।। ४६ ।।&#xA;रिङ्खात इति । हे वरद, व्रजसदनाङ्गणेषु नन्दगोपव्रजे यानि सदनानि गृहाणि तेषा मङ्गणेषु अजिरेषु गोपगृहप्रान्तप्रदेशे ष्वित्यर्थः । रिङ्खातः जानुभ्यां पाणिभ्याञ्च भूमि मवलम्ब्य चङ्क्रमणात् किम् ? गोपगोष्ट्यां गोपालपरिषदि गोयष्टिग्रहणवशात् गोरक्षणसाधन दण्डग्रहणसञ्जात-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;डुभृञ् धारणापोषणयोरित्युचितम् । 2. नीला इति भाव्यम् ।&#xA;[[206]]&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमर्दात् किम् ? हयनयसूत्रतोत्रयोः नयः नयनम्, अर्जुनसारथ्यकालीन हयप्रचारसाधनसूत्रतोत्रयोः, शीघ्रगमनकाले आकृष्य स्तम्भनार्थं हयग्रीवाबद्धं सूत्रम्, गमनकाले प्रेरणार्थयष्टि स्तोत्रं, तयो रालम्बनात् ग्रहणा द्वा तव पाणीना मरुणत्व मासीत् । पाणीना मति सुकुमारत्व मवलम्ब्य सहजेऽप्यरुणत्वे हेतव उत्प्रेक्ष्यन्ते ॥ ४६ ॥&#xA;सर्वज्ञा स्समुचितशक्तय स्सदैव त्वत्सेवानियमजुष स्त्वदेकभोगाः । हेतीना मधिपतय स्सदा किमेतान् शोभार्थं वरद, बिभर्षि हर्षतो वा ॥ ४७ ॥&#xA;सर्वज्ञा इति । हे वरद, हेतीना मधिपतयः सुदर्शनादयः सर्वज्ञाः भवद्भावज्ञा इत्यर्थः । समुचितशक्त्यः हस्तेनोद्धृत्य प्रयोगाभावेऽपि शत्रुविजयसमर्था इत्यर्थः । सदैव, त्वदेकभोगाः विश्लेषासहिष्णव इत्यर्थः । अत एव त्वत्सेवानियमजुषः नियमेन त्वत्सेवाभाजश्च, एता नुक्तविशेषण चतुष्टयविशिष्टान् सुदर्शनपाञ्चजन्य शार्ङ्गकौमोदकीनन्दकान् सदा शोभार्थं बिभर्षि किं भूषणत्वेन वा दधासि ? हर्षतो वा सर्वज्ञत्वादिवैशिष्ट्यजनित हर्ष प्रकर्षाद्वा बिभर्षि ? आयुधतया धारणस्य वृथाऽऽयासत्त्वात् भूषणकोटावन्तर्भाव इत्यभिप्रायः । अयमर्थः &amp;rsquo; स्फुरत्किरीटाङ्गदहार- कण्ठिका&amp;rsquo; इत्यादि स्तोत्ररत्नश्लोकेऽप्यनुसंहितः ॥ ४७ ॥&#xA;किं धातु र्गगनविधानमातृकाऽभू-&#xA;द्वक्ष स्ते वरद वरेण्य यत्र नाम ।&#xA;पद्माया मुख मथ कौस्तुभश्च जातौ&#xA;चन्द्रार्क वुडुनिकरायते तु हारः ॥ ४८ ॥&#xA;किमिति । हे वरदवरेण्य वरदश्रेष्ठ वरदराजे त्यर्थः । यत्र वक्षसि पद्माया&#xA;मुखं, कौस्तुभश्च चन्द्रार्कौ जातौ चन्द्रसूर्यौ भवत इत्यर्थः । हार स्तु&#xA;&amp;quot;&#xA;उड्डुनिकरायते उडुनिकरवदाचरति नक्षत्रसमूहसदृशो भवति । ते तव तद्वक्षः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ श्लोकानामकाराद्यनुक्रमणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/06_shlokAnAmakArAdyanukramaNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/shrIvaiShNava-kRtam/kUresha-shrIvatsAnka-mishraH/TIkA/shrInivAsaH/06_shlokAnAmakArAdyanukramaNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्तवनाम श्लोकसंख्या पृष्ठसंख्या&#xA;स्तोत्रनाम&#xA;अ&#xA;अकृतसुकृतक स्सुदुष्कृदुत्तरः वर&#xA;८३&#xA;२२९&#xA;अक्षुण्णयोगपथ मग्रच&#xA;अति&#xA;१८&#xA;७६&#xA;अज्ञे यज्ञेश्वर किल&#xA;वर&#xA;५३&#xA;२०९&#xA;अञ्जनक्षितिभृतो&#xA;वर&#xA;३०&#xA;१९८&#xA;अण्डानां त्वदुदर&#xA;वर&#xA;४९&#xA;२०७&#xA;अतिपतितावधि&#xA;सुन्द&#xA;२३&#xA;११७&#xA;अतिमानुषशील&#xA;अति&#xA;१&#xA;६७&#xA;अदीर्घ मप्रेमदुषं&#xA;सुन्द&#xA;४३&#xA;१२९&#xA;अद्भुतं मह दसीम&#xA;वर&#xA;९&#xA;१८४&#xA;अद्यापि नाऽस्त्युप&#xA;अति&#xA;५९&#xA;१००&#xA;अधोमुखन्यस्त&#xA;सुन्द&#xA;६१&#xA;१३८&#xA;अनन्याधीनत्वं तव&#xA;वर&#xA;२०&#xA;१९२&#xA;अनवाप्तमत्र किल&#xA;सुन्द&#xA;१०२&#xA;१६०&#xA;अनाप्तं ह्याप्तव्यं&#xA;वर&#xA;६४&#xA;२१६&#xA;अन्तर्हितो निधि रसि&#xA;१२&#xA;८&#xA;अन्धन्तम स्तिमिर&#xA;सुन्द&#xA;४०&#xA;१२७&#xA;अन्यत्र तु क्वचन&#xA;वैकु&#xA;१८&#xA;१३&#xA;अन्योन्य चेष्टित&#xA;सुन्द&#xA;७१&#xA;१४३&#xA;अब्जपाद भर&#xA;सुन्द&#xA;३३&#xA;१२३&#xA;अब्धिं न तेरिथ&#xA;अति&#xA;२४&#xA;७९&#xA;अम्भोदनील मर&#xA;अति&#xA;४८&#xA;९३&#xA;अम्भोधेः स्वयमभि&#xA;वर&#xA;४५&#xA;२०५.&#xA;अम्भोरुहाक्ष मर&#xA;वैकु&#xA;६८&#xA;४५&#xA;वैकु = वैकुण्ठस्तवः, अति अतिमानुषस्तवः, सुन्द= सुन्दरबाहुस्तव, वर =&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
