<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वीरराघव-विजयध्वज-राधाकृष्णाः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वीरराघव-विजयध्वज-राधाकृष्णाः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hariḥ Om ŚRÏMAD&#xA;BHĀGAVATA&#xA;MAHĀPURĀŅAM&#xA;of Maharși Vedavyāsa&#xA;VOL. I&#xA;SKANDHA&#xA;I&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhāvārthadīpikā of Sri Sridharaswami, Bhāgavatachandrachandrikā of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnävali of Sri Vijayadhvaja Tirtha and Sudhisudhā of Sri Radhakrishna.&#xA;Edited by&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma,&#xA;Director, S. V. Central Library &amp;amp; Research Centre,&#xA;T. T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;RUPAT&#xA;DEVA&#xA;श्रीनिवासो&#xA;Published by&#xA;Sri Ch. Venkatapathy Raju, L.A.S.,&#xA;Executive Officer.&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams.&#xA;TIRUPATI.&#xA;1989&#xA;ŚRÏMAD BHÄGAVATAMAHĀPURĀŅAM SKANDHA-I&#xA;Edited by&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma&#xA;T. T. D. Religious Publications Series No.&#xA;Price: Rs.&#xA;Copies : 2,000&#xA;Published by&#xA;Sri Ch. Venkatapathy Raju, I.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;T. T. Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Printed at&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams Press,&#xA;Tirupati&#xA;517 507&#xA;ॐ नमो कुटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;(प्रथमः स्कन्धः )&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्री वीरराघवनिर्मिता श्री भागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्री विजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली, श्री राधाकृष्णप्रणीता सुधीसुधा चेति चतुर्भिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पत्राल राधाकृष्णशर्मणा&#xA;परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः श्री सि. एच. वेङ्कटपति राजु ऐ. ए. एस. नामधेयैः&#xA;प्रकाशितम्&#xA;१९०९&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममाह&#xA;प्रदीपः&#xA;स्वाद्रिप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्यसि पुण्यप्रदीपः । दिङ्डेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः खेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नक्तु वृषगिरिस्थास्तु मङ्गल्यदीपः ॥&#xA;00&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलानायैकसारः कवा ? प्रज्ञादुर्विषकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क्रवा मादृशाः ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कतु वर्ष व्याप्ताः, एतत् प्राभूतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः स्वात् ॥&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRĪMADBHĀGAVATA&#xA;The Editorial Board&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri S. Lakshminarayana, I.A.S., Executive Officer, T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Members&#xA;Kulapati Dr. E. Krishnamacharya, Founder, The World Teachers&amp;rsquo; Trust, Visakhapatnam, A.P.&#xA;Dr. 5.B. Raghunathacharya, Reader in Sanskrit,&#xA;Sri Venkateswara University, Tirupati.&#xA;Dr. P. Sree Ramachandrudu, Reader in Sanskrit, Osmania University,&#xA;Hyderabad, A.P.&#xA;Dr. M.D. Balasubrahmanyam, Ex-Principal,&#xA;Kendriya Samskrita Vidyapith,&#xA;Tirupati.&#xA;Dr. M. Narasimhacharya, Professor in Vaishnavism, University of Madras, Madras.&#xA;Dr. P. Sree Ramamurthy, Professor in Sanskrit, The Andhra University, Waltair, A.P.&#xA;Dr. N.S. Ramanuja Tatacharya, Professor,&#xA;Kendriya Samskrita Vidyapith, Tirupati.&#xA;Dr. D. Arkasomayaji,&#xA;Project Officer for Creative Works, H.D.R.S., T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Convener and Ex-Officio Member&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma,&#xA;Director, S.V. Central Library and Research Centre,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.Introduction (English)&#xA;CONTENTS&#xA;2.&#xA;Introduction (Sanskrit)&#xA;3.&#xA;List of Abbreviations (Editions)&#xA;4.&#xA;List of Abbreviations (Commentaries)&#xA;5.&#xA;List of Abbreviations (Texts cited)&#xA;6.&#xA;7.&#xA;D&#xA;Gist of each Canto (Mahatmya and Skandha I) Contents of the Text- Skandha I (in Slokas)&#xA;8. Process of Reciting Sri Bhagavata&#xA;9. Srimad Bhagavata Mahatmya (Skända Purana) Srimad Bhagavata Mahatmya (Padma Purana)&#xA;10.&#xA;TEXT&#xA;:::::::::.&#xA;I&#xA;XVII&#xA;XXXI&#xA;XXXII&#xA;XXXII&#xA;XXXIV&#xA;XXXV&#xA;XXXVI&#xA;XXXVII XXXVIII&#xA;11.&#xA;Canto I&#xA;I&#xA;12.&#xA;Canto II&#xA;52&#xA;13.&#xA;Canto III&#xA;87&#xA;14.&#xA;Canto IV&#xA;122&#xA;15.&#xA;Canto V&#xA;146&#xA;16.&#xA;Canto VI&#xA;184&#xA;17.&#xA;Canto VII&#xA;210&#xA;18.&#xA;Canto VIII&#xA;243&#xA;19.&#xA;Canto IX&#xA;277&#xA;20.&#xA;Canto X&#xA;308&#xA;21.&#xA;Canto XI&#xA;331&#xA;22.&#xA;Canto XII&#xA;353&#xA;23.&#xA;Canto XIII&#xA;371&#xA;24.&#xA;Canto XIV&#xA;**&#xA;++&#xA;407&#xA;25. Canto XV&#xA;428&#xA;26. Canto XVI&#xA;**&#xA;461&#xA;27.&#xA;Canto XVII&#xA;433&#xA;་་&#xA;28.&#xA;Canto XVIII&#xA;29.&#xA;Canto XIX&#xA;++&#xA;508 539&#xA;30.&#xA;Appendix I&#xA;(Quarter verse Index)..&#xA;31.&#xA;Appendix II&#xA;(Additional Quarter verse Index)&#xA;32.&#xA;Appendix III&#xA;(Citations Index)&#xA;:::&#xA;58&#xA;60&#xA;FOREWORD&#xA;Srimad Bhagavatam has a unique place among the Hindu puranas because of the popular appeal of pure Bhakthi which is its dominant theme.&#xA;In the Bhagavatham, written in the ancient Sanskrit Language, one can find practi- cally, everything which, in one way or the other goes to contribute to the structure of a huge philosophic and contemplative edifice. Besides being an ancient work of ornate poetry, Srimad Bhagavatam like a prism reflects the varied facets of Indian culture.&#xA;The Bhagavatam has been aptly described as the spiritual butter churned out of the ocean of the Veda Milk for the benefit of those &amp;lsquo;who are pure in heart, free from malice and envy, and are keen to hear it&amp;rsquo;. Dry philosophy seldom appeals to the human mind. But in the Bhagavatam even the most abstruse philosophic truths are put across by means of stories and legends. This is the secret of its popularity among all classes of people.&#xA;Vedavyasa, the composer of this encyclopaedia of Bhakthi doctrine, who could not have peace of mind even after composing Mahabharatam, was advised by Narada, a celestial sage, to compose this Purana describing deeds of Lord Sri Krishna to get rid of mental depression. This reveals the greatness of Srimad Bhagavatam which occu- pied a place on a par with Vedas, the sacred scriptures.&#xA;All-out efforts are being made by the T.T. Devasthanams to foster and encourage the Hindu Dharma and Culture in India and abroad. With this objective in view, the T.T. Devasthanams has taken steps to accelerate its publication activities during the last few years. The Publications Department has already brought out a number of standard works on the Agamas, Indian Philosophy, Art and Architecture. They include highly philosophical works and commentaries on religious texts.&#xA;The T.T. Devasthanams has undertaken the publication of a critical edition of the sacred scripture &amp;lsquo;Srimad Bhagavatam&amp;rsquo; in Sanskrit with Trimata commentaries. This superb edition with commentaries on the whole of the Bhagavatam is a master-piece in the field of the scriptural literature in India.&#xA;To our knowledge, there is no edition or exposition of this type on the Bhagavatam brought out hitherto. We hope, the first volume of this much awaited book now being released will be well received by the readers.&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma, Editor and his colleagues deserve congratulations for the interest they have evinced in bringing out this volume in a befitting manner.&#xA;Tirupati&#xA;October 6, 1988.&#xA;Ch. Venkatapathi Raju&#xA;Executive Officer T.T. Devasthanams.&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TRUST BOARD&#xA;CHAIRM AN&#xA;Sri D. Seetharamaiah, B.Com., FCA.,&#xA;MEMBERS&#xA;Dr. J. Bapu Reddy, I.A.S., Commissioner,&#xA;Endowments Department, A.P、&#xA;Sri Ch. Venkatapathi Raju, I.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati. Sri C. Ananda Rao, M.L.A.,&#xA;Sri I.L.N. Sastry, B.Com., B.L., CAIIB.,&#xA;Dr. N. Devanathan, Ph.D.,&#xA;Sri L.V. Ramaiah,&#xA;Sri B. Ramachandra Raju,&#xA;Sri S.R. Lakshminarayana, Sri C. Prabhakara Reddy, M.L.A., Sri U. Krishna Rao, M.L.A.,&#xA;Sri G. Nagi Reddy, M.L.A., Smt. V. Saroja, B.A., M.L.A.,&#xA;善INTRODUCTION&#xA;The advent of the critical editions of the Mahabharata and the Välmiki Rāmāyaṇa published by the Bhandarkar Oriental Research Institute, Poona, and the Baroda Oriental Research Institute, Baroda, respectively has inspired Sanskrit Scholars to take up similar projects. The idea of a critical edition of the Śrimad Bhagavata which occupies a unique place among the Purāņas and which has been commented upon by various scholars of different schools of thought such as the Advaita, Višiṣṭādvaita and Dvaita has gripped on to my mind in the recent past.&#xA;The Matrusri Vidya Parishat, the Managing Committee of Matrusri Oriental College, of which I was the founder Principal, though appreciative of my ideas could not give me a helping hand for want of sufficient funds. As such my wish to undertake a critical edition of the Srimad Bhāgavata remained only a day dream for a few years.&#xA;During one of my visits to Tirupati towards the end of 1979, I casually mentioned about the necessity of bringing out a critical edition of the Śrimad Bhagavata to Sri P. V. R. K. Prasad, / A S,the then Executive Officer of T. T. Devasthanams and requested him that this project might be taken up by the T.T. D. Management which is the only competent institution from the point of finances, Hindu culture and religion. Sri Prasad immediately advised me to prepare and submit a project report. But owing to my preoccupations I could not immediately act in this direction. After a few months, I consulted Prof. P. Sriramamurti of the Sanskrit Department of Andhra University and Kulapati Dr. E. Krishnamacharya, the founder of the World Teacher Trust, Visakhapatnam and with their valuable advice and co-operation I prepared the project report and placed it before Sri Prasad on 17-10-1980. He, taking cognizance of the importance of the scheme, placed it before the Management Committee which approved of it in toto. It was also decided in the same meeting that I should be the Director of the project and it was conveyed to me in the month of April, 1981.&#xA;I placed the offer of T. T. D. before the Matrusri Vidya Parishat, Jillellamudi, Guntur District with a request to depute me to T. T. D. for organising this project. The Parishat graciously accorded permission to me with their blessings and I joined the service of T. T. D. on 3-7-1981. I am very grateful to the Holy Mother of Jillellamudi and the members of the Matrusri Vidya Parishat.&#xA;Then an Editorial Board was constituted with the Executive Officer and project Director as Ex-Officio Chairman and Convener of the project respectively. The Editorial Board met on 18-9-1981 and suggested to the project Director to visit the famous Oriental Research Institutes at different places which have successfully completed similar projects, to study the technique of a critical edition. Accordingly, I, along with Sri M. Ramakrishna Sastri, now the Controller of Publications, T. T. D. visited Bombay and Ahmedabad.&#xA;At Ahmedabad we learnt that the B. J. Institute of Learning and Research had already embarked on a similar project of critical edition of the Śrīmadbhāgavata some 15 years ago and so far they finished the collation of the Bhāgavata manuscripts in Devanagari that were available in North India. They were yet to collate manuscripts in south Indian Scripts. The Progress of the project had been at slow pace for various&#xA;reasons.&#xA;Immediately after returning we discussed all this with the members of the Editorial Board. During discussions, the members suggested that the Bhāgavata be published with the commentaries of the three important schools of Vedanta viz. the Advaita, Visiṣṭädvaita and Dvaita. Therefore, it was decided that the text of the Srimad Bhagavata, along with the commentaries of Śridhara, Virarāghava and Vijayadhvaja, should be carefully edited.&#xA;Sri M. Ramakrishna Sastri was requested to study the manuscripts of the Śrimadbhāgavata available in the S. V. Oriental Research Institute, Tirupati and in the Adyar Library and Research Centre, Madras. His study of some select manuscripts in Telugu, Grantha, Nandinagari etc., at the above places has revealed that the texts on hand are quite upto the mark when compared with the manuscripts at the above places. Hence we thought that we need not collate our texts with those available at the places mentioned above. This procedure will substantially reduce the period of critically editing the text, and will provide an opportunity, for editing the said three Sanskrit Commentaries and bringing out this edition in a short time for the convenience of the Sanskrit reading public in general and the scholars in particular as even a bare text of the Srimad Bhagavata has become rare. And as proposed in the original Project Report, my lucid commentary in Sanskrit namely Sudhisudhā is added here.&#xA;ŚRIMAD BHAGAVATA AND ITS PLACE&#xA;&amp;ldquo;The importance of the Bhagavata will be easily realised if the following points are remembered:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harih Om&#xA;ŚRİMAD&#xA;BHĀGAVATA&#xA;MAHĀPURĀŅAM&#xA;of Maharşi Vēdavyāsa&#xA;SKANDHA - II&#xA;With the Commentaries:&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of SriVira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha and Sudhisudha of Sri Radhakrishna Sarma&#xA;Edited by&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma,&#xA;Director&#xA;S.V. Central Library &amp;amp; Research Centre,&#xA;T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;TIRUMAL&#xA;TIRUPAT&#xA;अनिवासी विजयते&#xA;Published by EXECUTIVE OFFICER&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams&#xA;TIRUPATI.&#xA;2005&#xA;Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha - II. Edited by&#xA;Dr. P. Radhakrishna Sarma&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 647&#xA;First Edition 2004&#xA;Copies-1000&#xA;Published by:&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Cover Design:&#xA;P. Siva Prasad, TTD&#xA;Laser Typeset by:&#xA;YENCY GRAPHICS, TIRUPATI.&#xA;Printed at: Tirumala Tirupati Devasthanams Press,&#xA;Tirupati -517 507.&#xA;ओ नमो वेङ्कटेशा&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;द्वितीयः स्कन्धः&#xA;श्रीश्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली, श्री राधाकृष्णप्रणीता सुधीसुधा&#xA;चेति चतुर्भिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;डॉ. पन्नाल राधाकृष्णशर्मणा&#xA;परिष्कृतम्&#xA;TIRUPATI&#xA;श्रीनिवासी बिजपत&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;२००५&#xA;ईशानां जगतोऽस्य बेङ्कटपतेर्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्ष:स्थलनित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्यालङ्कतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ।।&#xA;श्रीमङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्ति शश्वदियं कृपामृतझरीस्त्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तु निखिलानगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो जन्तून् सत्रिदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ।।&#xA;EKA AABRAN DOLE&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षा परनिगममहाहर्म्यथयंप्रदीपः स्वाङ्घ्रि द्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्तानवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः । ।&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणमखिलानायैकसारः क्क वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क वा मादृशाः ? भक्तया चापलतस्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः स्वीक्रियात् ।।TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS, TIRUPATI&#xA;TRUST BOARD&#xA;CHAIRMAN&#xA;Dr. T. Subbi Rami Reddy, M.P.,&#xA;MEMBERS&#xA;Sri Janga Krishnamurthy, M.L.A.,&#xA;Sri Sama Ganesh Reddy&#xA;Sri N. Srinivasan&#xA;Sri M. Navaneeswara Reddy&#xA;Sri Gokaraju Ramaraju&#xA;Dr. Chadalawada Sudha, M.S. FRCSC.,&#xA;Sri N. Nageswara Rao, M.A.,&#xA;Sri K. Prem Sagar Rao&#xA;Sri J.P. Murthy, L.A.S. Principal Secretary to Govt. Revenue (Endts.) A.P. Member (Ex-Officio)&#xA;P.V. Satyanarayana Murthy, LA.S., Commissioner, Endowments, A.P., Member (Ex-Officio)&#xA;Sri. B. Karunakar Reddy&#xA;Chairman, TUDA, Member (Ex-Officio)&#xA;Sri Ajeya kallam, I.A.S.,&#xA;Executive Officer&#xA;T.T.Devasthanams&#xA;Member-Secretary (Ex-Officio)&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;CHAIRMAN Sri Ajeya kallam, LA.S.&#xA;Executive Officer&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>04</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harih Om&#xA;ŚRİMAD&#xA;BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM&#xA;of Maharşi Vedavyāsa SKANDHA - IV&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavalı of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Panditaraja, Sahitya Visarada, Vacaspati, Siromani Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, MA, BOL, SPECIAL OFFICER&#xA;SRI BHAGAVATHA PROJECT T.T.Devasthanams, Tirupati&#xA;Published by EXECUTIVE OFFICER&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams&#xA;Tirupati 2004&#xA;Šrimad Bhāgavatamahāpurāṇam - Skandha-IV.&#xA;Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;.T.T.D. Religious Publications Series No. 649&#xA;First Edition - 2004&#xA;Price: Rs.&#xA;Copies: 1,000&#xA;Published by :&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S., Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Cover Design&#xA;P. Siva Prasad, TTD&#xA;Laser setting by&#xA;Annapurna Graphics&#xA;53/4, R.S. Gardens&#xA;TIRUPATI,&#xA;2235006&#xA;Printed at:&#xA;Gayatri Art Printers&#xA;1-8-703/6/1, Nallakunta, Adjacent to Shankermutt, Osmania University Road, Hyderabad - 500 044. Phone : 27670210&#xA;E-mail:gayatriartprinters2003@yahoo.com&#xA;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;चतुर्थः स्कन्धः&#xA;श्रीश्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज: साहित्यविशारदः वाचस्पति: शिरोमणिः विद्वान् इति बिरुदभाजा राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीत्रा&#xA;डा. एन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण (विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिषत् ) परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;2004&#xA;हरिः ओम्&#xA;ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपतेर्विष्णोः परां प्रेयसीं&#xA;तद्वक्षःस्थलनित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ॥&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्ति शश्वदियं कृपामृतझरीस्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिलानगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षा परनिगममहाहर्म्यधर्म्यप्रदीपः स्वाद्विद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्तानवतु वृषगिरिस्थास्नु मङ्गल्यदीपः ||&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणमखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क्व वा मादृशाः ? भक्त्या चापलतस्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TRUST BOARD&#xA;Chairman&#xA;Sri D.K. Audikesavulu&#xA;Members&#xA;Dr. D. Ramanaidu Ex M.P.&#xA;Sri G. Ganga Reddy Ex M.P.&#xA;Smt. Gundu Sudha Rani&#xA;Sri G. Srinivasulu&#xA;Sri Manoj Kumar Santhalia&#xA;Dr. V.R. Panchamukhi&#xA;Sri K.V. Ramanachary Commissioner, Endowments, A.P. Ex-Officio Member&#xA;Sri Ajeya kallam, I.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthams&#xA;Ex-Officio Member - Secretary&#xA;The Critical Edition of Srimad Bhagavata&#xA;The Editorial Board&#xA;Ex-officio Chairman&#xA;Sri Ajeya kallam, I.A.S. Executive Officer,&#xA;MEMBERS&#xA;1.&#xA;Dr. Medasani Mohan&#xA;4.&#xA;Prof. K. Pratap&#xA;2.&#xA;Director&#xA;Sri Annamacharya Project. T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Prof. H.S. Brahmananda&#xA;Secretary,&#xA;Dharma Prachara Parishad, T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;3.&#xA;Prof. S. Sudarsana Sarma&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sanskrit,&#xA;S.V. University, Tirupati.&#xA;5. Dr. G.S.R. Krishna Murthy&#xA;Reader&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;6. Dr. N.S. Ramamoorthy&#xA;Editor,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Convener&#xA;Prof. Samudrala Lakshmanaiah&#xA;Special Officer&#xA;Sri Bhagavatam Project.&#xA;1.&#xA;Foreword&#xA;2.&#xA;3.&#xA;Introduction -Sanskrit&#xA;4.&#xA;5.&#xA;Introduction-English&#xA;List of Abbreviations -(Editions)&#xA;List of Abbreviations (Texts cited)&#xA;6.&#xA;Contents of each canto (in prose)&#xA;7.&#xA;Contents of each canto (in slokas)&#xA;8.&#xA;Process of Reciting Sri Bhagavata&#xA;Contents&#xA;i&#xA;ii&#xA;iv&#xA;vi&#xA;vii&#xA;viii&#xA;ix&#xA;xi&#xA;9. Srimad Bhagavata Mahapuranam&#xA;Text.&#xA;Page&#xA;Text.&#xA;Page&#xA;Canto.1&#xA;1&#xA;Canto.18&#xA;288&#xA;Canto.2&#xA;30&#xA;Canto.19&#xA;401&#xA;Canto.3&#xA;48&#xA;Canto.20&#xA;420&#xA;Canto.4&#xA;63&#xA;Canto.21&#xA;446&#xA;Canto.5&#xA;87&#xA;Canto.22&#xA;478&#xA;Canto.6&#xA;99&#xA;Canto.23&#xA;514&#xA;Canto.7&#xA;127&#xA;Canto.24&#xA;532&#xA;Canto.8&#xA;174&#xA;Canto.25&#xA;574&#xA;Canto.9&#xA;213&#xA;Canto.26&#xA;609&#xA;Canto. 10&#xA;249&#xA;Canto.27&#xA;625&#xA;Canto.11&#xA;260&#xA;Canto.28&#xA;640&#xA;Canto.12&#xA;280&#xA;Canto.29&#xA;672&#xA;Canto.13&#xA;304&#xA;Canto.30&#xA;725&#xA;Canto.14&#xA;325&#xA;Canto.31&#xA;748&#xA;Canto. 15&#xA;344&#xA;Appendix-1&#xA;Quarter Verse Index&#xA;Canto. 16&#xA;356&#xA;Appendix-II&#xA;Canto.17&#xA;370&#xA;Citation Index&#xA;FOREWORD&#xA;Vedas are the source of Sanatana Dharma. Puranas explain the meaning of the Vedas by way of narration of interesting stories. Amongst these Puranas, Vyasa&amp;rsquo;s Bhagavatam is considered to be the best. It is the ripened fruit fallen from the Kalpavruksha of the Vedas.&#xA;In this Kali Yuga, devotion towards God, is said to be the easiest way of crossing the ocean of Samsara. In the books extolling &amp;lsquo;Bhakti Tattva&amp;rsquo; there is no treatise&#xA;which equals this Bhagavata.&#xA;The King Parikshit of Pandava race, was severely cursed by Srungi, due to a heinous crime committed by him to the latter&amp;rsquo;s father. The king came to know that he would sure meet his death at the end of a week. At that critical juncture he was expecting a Guru who would show him a way out. At the moment, Sage Suka, the son of Vyasa, happened to come to him, by the grace of God. The Sage preached the king, the Bhagavata Purana, for a week. That is the reason why, Bhagavata Pravachanams are arranged generally for a week.&#xA;The Bhagavata Project was established by T.T.D. with the intention of bringing out a critical edition of Bhagavata. Eminent scholars have since completed the onerous task of editing the book with three famous commentaries.&#xA;The process of printing the sacred work, is under progress. So far, the first Skandha and three volumes of the tenth Skandha have been published. The present volume is the fourth Skandha. The well-known scholar, and recipient of President&amp;rsquo;s award, late Dr. N.C.V. Narasimhacharya, has edited this volume. Our grateful thanks are due to him.&#xA;We are putting forth our sincere efforts to publish the remaining volumes soon. It is hoped that the readers would receive this volume with due devotion and respect.&#xA;سراه&#xA;Ajeya Kallam, L.AS. Executive Officer,&#xA;Tirupati, 2-4-2004&#xA;I&#xA;INTRODUCTION&#xA;To the Vaishnavites, the most favourite treatise is the Srimadbhagavata, the best of all the Puranas. It perfectly reveals the actionless state imbued with knowledge, detachment and devotion. &amp;ldquo;One who hears or reads this holy Purana, with devotion and discrimination, is sure to attain Liberation&amp;rdquo;, says Bhagavata.&#xA;While Bhagavadgita is a theoretical treatise, the Bhagavata is a treatise full of practical illustrations, according to the experts in spiritual field. What is enunciated in the Gita by way of theory is amply illustrated by interesting stories in Bhagavata. For example, Lord Krishna says in the Gita that there are four kinds of devotees worshipping Him, namely Aarta, Jijnaasu, Arthaarthi andJnaani.&#xA;The nature of all these devotees is clearly explained in Bhagavata through beautifulstories. Aarta Bhakta is Gajendra, Jijnaasu Bhakta is Uddhava, Arthaarthi Bhakta is Dhruva, while Jnaani Bhakta is Suka. The stories of Gajendra etc. are very famous in Bhagavata.&#xA;Bhagavata, in its Twelfth Canto, explains its own greatness as follows: &amp;ldquo;The other Puranas shine amongst the virtuous, so long as this Purana is not known. Srimadbhagavata is the essence of the entire Vedanta. One who is satisfied by this ambrosia of Bhagavata will not relish any other Purana. This Purana is considered as the foremost of all the other Puranas, just as the Ganga amongst the rivers, Vishnu amongst Gods and Siva amidst the devotees of Lord Vishnu.&amp;rdquo;&#xA;The readers are aware that the TTD is publishing various religious books in numerous languages. In order to bring out the critical edition of Srimadbhagavata Purana, with well-known commentaries, the Bhagavata Project was established by the TTD..&#xA;Eminent scholars edited this holy book after perusing a large number of editions with three famous commentaries of Sridhara, Veeraraghava and Vijayadhwaja. All the information related to this critical edition, has already been given in the introduction of the first Skandha itself.&#xA;The first Skandha and the three volumes of the tenth Skandha have already been published by the TTD. The present volume is the fourth Skandha. The publication of the remaining volumes is under progress.&#xA;In this Skandha, the destruction of Daksha Yagna, the story of Dhruva, the account of Vena, the story of Pruthu and the Puranjanopakhyana and other subjects are vividly described. Daksha Prajapati while performing Yagna, despises Lord Siva and gets annihilated. Dhruva, on the other hand, though a child, inspired by Narada, performs penance soliciting the grace of Lord Vasudeva and becomes the Pole-star.Vena, due to his unrighteous conduct, gets destroyed, while Pruthu with his righteous conduct becomes a glorious king. Similarly, the story of Puranjana, is pregnant with philosophical thought. These stories attract the hearts of readers and fill them with piety.&#xA;This Skandha was edited by well-known Sanskrit scholar, recipient of President&amp;rsquo;s award, and our Guru, Sriman Dr. N.C.V. Narasimhacharya Swami. He reached the Lotus feet of the Lord, even before the publication of this book.&#xA;The scholars who assisted in preparing this edition are: 1. Sriman K.C. Jayachandra Sastri, 2. Sriman U. Venkatramaiah and 3. Sriman Varada Rajan, who deserve the gratitude of the readers.&#xA;The research assistants, namely, Sriman&#xA;S.B.S. Bhattachaarya and Smt. S. Purnavalli also deserve our commendation. Sri I. Venkateswara Rao and Dr. S. Dasaratha and others who helped immensely in proof reading of the work also deserve our gratitude.&#xA;Sri Ajeya Kallam, IAS, the revered Executive Officer of the TTD and Dr.V.R.Panchamukhi,the well-known Sanskrit scholar; the revered Chancellor of Rashtriya Sanskrit Vidya Peeta, Tirupati and Hon. Member of the TTD Board and Dr. Medasani Mohan, the Director of Annamacharya Project and other members of the advisory committee of the Bhagavatam project are offered our deep gratitude for their keen interest and co-operation in bringing out this edition.&#xA;Tirupati, 2-4-2004&#xA;Samudrala Lakshmanaiah,&#xA;Special Officer,&#xA;Sri Bhagavata Project, T.T.D.&#xA;III&#xA;निवेदनम्&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणममलं यद्वैष्णवानां प्रियं यस्मिन्पारमहंस्यमेक तदखिलं ज्ञानं परं गीयते ।&#xA;यत्र ज्ञानविरक्तिभक्तिसहितं नैष्कर्म्य माविष्कृतं&#xA;तच्छृण्वन् विपठन विचारणपरो भक्त्या विमुच्येन्नरः । ( भाग. 12-13-18)&#xA;पुराणश्रेष्ठत्वेन प्रसिद्धं श्रीमद्भागवतं विष्णुभक्तानां नितरां प्रियतमं भवति । अत्र ज्ञानवैराग्यभक्तिभिः सहितं नैष्कर्म्यं सुष्ठु प्रकटीकृतमस्ति । यस्तावत् विचारणशीलस्सन् भक्त्या पुराणमिदं श्रुणोति अथवा पठति स मुक्तो भवतीत्यत्र न संशयः ।&#xA;भगवद्गीता लक्षणग्रन्थ इति, भागवतं लक्ष्यग्रन्थ इति च तत्त्वज्ञा वदन्ति । सिद्धान्तरूपेण भगवद्गीतायां प्रतिपादिता विषया भागवते अत्यन्तं रुचिराभिः कथाभिर्निरूप्यन्ते । तथाहि । गीतायां भगवता श्रीकृष्णेन भक्ताः चतुर्विधा भवन्तीति प्रत्यपादि । एतेषां चतुर्विधानामपि भक्तानां स्वरूपं भागवते कथाकथन रूपेण सम्यङ्गनिरूपितमस्ति । आर्तभक्तः गजेन्द्रः, जिज्ञासुभक्त, उद्भव, अर्थार्थिभक्तः ध्रुवः, ज्ञानिभक्तः शुक इत्येवं गजेन्द्रादीनां भक्तानां कथा: भागवते प्रसिद्धा एव ।&#xA;अपि चास्य पुराणस्य महिमा अस्मिन्नेव ग्रन्थे द्वादशे स्कन्धे त्रयोदशाध्याये एवं परिकीर्तितः -&#xA;राजन्ते तावदन्यानि पुराणानि सतां गणे।&#xA;यावत्र दृश्यते साक्षात् श्रीमद्भागवतं परम् ।।&#xA;सर्ववेदान्तसारं यत् श्रीभागवतमिष्यते । तद्रसामृत तृप्तस्य नान्यत्र स्याद्रतिः क्वचित् ॥&#xA;निम्नगानां यथा गङ्गा देवानामच्युतो यथा ।&#xA;वैष्णवानां यथा शम्भुः पुराणानामिदं तथा ।। (भाग- 12-13-14, 15, 16 )&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थानेन अनेकासु भाषासु धार्मिका आध्यात्मिकाश्च बहवो ग्रन्थाः प्रकटीक्रियन्त इति पाठका जानन्त्येव । पुराण श्रेष्ठ भागवतमपि सुप्रसिद्धव्याख्यानैस्सह परिष्कृत्य प्रकटीकरणीयमिति तदर्थमेव &amp;lsquo;श्रीभागवत परिष्करण परिषत्&amp;rsquo; इति काचन संस्था स्थापिता । सुप्रसिद्धा विद्वांसः बहुग्रन्थपरिशीलनेन भागवतमिदं श्रीधरीय, वीरराघवीय विजयध्वजीयाख्यैः त्रिभिर्व्याख्यानैः सम्यक् परिष्कृत्य मुद्रणयोग्यप्रति सज्जीचक्रुः ।&#xA;ग्रन्थस्यास्य परिष्करणमधिकृत्य ज्ञातव्याः विषयाः सर्वेऽपि प्रथमस्कन्धस्य पीठिकायामेव विशदीकृताः ।&#xA;इतः पूर्वं प्रथमस्कन्धः एवं दशमस्कन्धस्य त्रयो भागाश्च देवस्थानेन प्रकाशिताः । चतुर्थः स्कन्धः अधुना पाठकानां करकमलमलङ्करोति । अवशिष्टानामपि स्कन्धानां प्रकाशनं सत्वरं सम्पत्स्यते ।&#xA;अस्मिन् चतुर्थस्कन्धे, दक्षाध्वरध्वंसः, ध्रुवोपाख्यानम्, वेनचरित्रम्, पृथोश्चरितम्, पुरञ्जनोपाख्यानम् इत्येतदादयो विषयाः क्रमेण वर्ण्यन्ते ।&#xA;IV&#xA;दक्षप्रजापतिः यज्ञं कुर्वन् भगवन्तं शिवं अनादृत्य भ्रष्टो बभूव । बालोऽपि ध्रुवः नारदस्य उपदेशेन भगवन्तं वासुदेवमाराध्य ध्रुवस्थानं लेभे । अधर्मप्रवृत्तेः वेनस्य विनाशः, परमधार्मिकस्य पृथोः वैभवम्, तत्त्वार्थपूर्ण पुरञ्जनोपाख्यानं इत्येतदादयो बहवः अंशाः स्कन्धेऽस्मिन् पाठकानां हृदयानि रञ्जयन्ति, तेषु भक्तिभावमपि उपस्थापयन्ति ।&#xA;विद्वद्वर्यै: राष्ट्रपतिपुरस्कारेण सम्मानितैः, बहुभाषानिपुणैः अस्मद्गुरुभिः श्रीमद्भिः डा. यन्. सि. वि. नरसिंहाचार्य स्वामिभिः व्याख्यानत्रयसमलङ्कृतोऽयं ग्रन्थः महता श्रमेण परिष्कृतः । ग्रन्थप्रकाशनात्पूर्वमेव ते महाभागाः यशश्शरीरा बभूवुः ।&#xA;अस्य ग्रन्थस्य परिष्करणे सम्पादने च बहुधा उपकृतवन्तः श्रीमन्तः के. सि. जयचन्द्रशास्त्रिणः, यु. वेङ्कटरामय्यनामान: आ. वरदराजन्नाह्वयाश्च कृतज्ञताञ्जलि मर्हन्ति, एवं श्रीमान् यस्. बि. यस्. भट्टाचार्य, श्रीमती. यस्. पूर्णवल्ली च कृतज्ञता मर्हतः ।&#xA;मुद्रणसमये अक्षरशोधनकर्मणि सहकारं प्रदत्तवन्तः श्रीमन्तः श्री. ऐ. वेङ्कटेश्वररावु महोदयाः, डा.यस्. दशरथाख्यः एवं अन्येच धन्यवादान् अर्हन्ति ।&#xA;किञ्च अस्य ग्रन्थस्य मुद्रणे नितरां श्रद्धां प्रदर्शितवद्भ्यः ति. ति. दे. श्रीकार्यनिर्वहणाधिकारिभ्यः श्री अजेय कल्लं I.A.S. महाशयेभ्यः एवं ति.ति. दे धर्मकर्तृमण्डलीसदस्येभ्यः विद्वद्वर्येभ्यः डा. वी. आर. पञ्चमुखिमहादयेभ्यः, अन्नमाचार्य प्राजेक्ट, निदेशकेभ्यः डा. मेडसानि मोहन् महाशयेभ्यः एवं अन्येभ्यश्च भागवत सम्पादन परिष्करण मार्गदर्शक मण्डली सदस्येभ्यः सादरं कृतज्ञताञ्जलयः समर्प्यन्ते ।&#xA;तिरुपतिः&#xA;2-4-04&#xA;&amp;lsquo;लोकास्समस्ता स्सुखिनो भवन्तु&amp;rsquo;&#xA;समुद्राल लक्ष्मणय्य विशिष्टाधिकारी श्रीभागवतपरिष्करण परिषत्&#xA;ति.ति. देवस्थानम्&#xA;LIST OF ABBREVIATIONS&#xA;(of the Edition of Srimad Bhagavata Mahapurana being referred to)&#xA;1.A. Edited by Sri Krishna Sankara Sastri-contains about 30 commentaries -Printed in&#xA;Devanagari Script at Ahmedabad, Gujarat.&#xA;2.B. Printed in Devanagari Script at Brindavan-contains 9 commentaries.&#xA;3.G. Contains text only-Printed at Gita Press, Ghorakhpur-in Devanagari Script.&#xA;4.H. Contains Sridhara&amp;rsquo;s Commentary. Edited by Sri Hayagriva Sastry. Printed in Telugu Script&#xA;at Madras.&#xA;5.J. Contains Sridharacharya&amp;rsquo;s Commentary-Edited by Prof. J.L. Sastri-in Devanagari Script.&#xA;6.M. Contains the commentary of Sri Vijaya Dhvaja Tirtha-Printed in Devanagari Script Madhva&#xA;Edition.&#xA;7.Ma.Contains the commentary of Sri Vijaya Dhvaja Tirtha-Printed in Devanagari Script-Another&#xA;Madhva Edition.&#xA;8.T. Contains the commentary of Sri Veera Raghavacharya -Printed in Telugu Characters-&#xA;Published by Sri Tridandi Srimannarayana Ramanuja Jeer Swami&#xA;9.V. Contains the commentary of Sridharacharya-Printed at Vavilla Press, Madras in Telugu&#xA;Script.&#xA;10.W. Contains the commentary of Sri Veera Raghavacharya- Printed in Telugu characters-&#xA;Published by the Maharaja of Wanaparti Samsthan, Andhra.&#xA;LIST OF ABBREVIATIONS&#xA;Commentaries&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>05</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीकृष्णः शरणं मम&#xA;तत्र श्री&#xA;श्रीराधाकृष्णाभ्यां नमः&#xA;महर्षिवेदव्यासप्रणीतं&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;श्रीधरखामिविरचित-भावार्थदीपिका, श्रीवंशीधरकृत- भावार्थदीपिकाप्रकाशः, श्रीमद्वीरराघवाचार्यभावित- भागवतचन्द्रिका, श्रीमद्विजयध्वजतीर्थरचित-पदरस्नावली, श्रीमजीवगोस्वामिनिष्पादित-क्रमसंदर्भः, श्रीमद्विश्वनाथचक्रवर्तिसाधित-सारार्थदर्शिनी, श्रीमच्छुकदेवनिवर्तित-सिद्धान्तप्रदीपः, गोस्वामिश्रीगिरिधरलालविहित- बालप्रबोधिनी, श्रीभगवत्प्रसादाचार्यप्रणीत- भक्तमनोरञ्जनी, इत्येताभिर्व्याख्याभिः&#xA;भाषानुवादेन&#xA;समलङ्कृतम् ।&#xA;पञ्चमः स्कन्धः&#xA;१९६६]&#xA;सम्पादकः&#xA;श्रीदलसुखरामात्मजः कृष्णशङ्करः शास्त्री&#xA;&amp;lsquo;अभिनवशुकः&amp;rsquo; वेदान्ताचार्यः साहित्यतीर्थः श्रीभागवतसुधानिधिः ।&#xA;प्रकाशकाः&#xA;कृष्णशङ्करः शास्त्री&#xA;कृष्णराजभाई ठाकरसी जयराजभाई द्वारकादासः&#xA;(श्रीविद्याहितनिधिसदस्याः )&#xA;[वि. सं. २०२३&#xA;अध्याये&#xA;१. प्रियव्रतचरितम् ।&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणपञ्चमस्कन्धस्थविषयानुक्रमः&#xA;विषयाः&#xA;२. आग्नीध्रचरितम्, आग्नीश्रात् पूर्वचित्त्यां नवपुत्रोत्पत्तिः ।&#xA;३. नाभेश्चरितम् - यज्ञ दत्तवरस्य भगवतो नाभेर्मेरु देव्यामृषभदेवाख्यावतारग्रहणम् ।&#xA;४. ऋषभदेवस्यालौकिकचरितम् ।&#xA;५. ब्रह्मावर्ते स्वपुत्रेभ्य ऋषभस्य ज्ञानोपदेशः स्वयमवधूत वृत्तिग्रहणं च ।&#xA;६. ऋषभदेवस्य देहत्यागः ।&#xA;७. भरतोपाख्यानं भरतस्य पुलहाश्रमगमनं तपश्चरणं च ।&#xA;&amp;hellip;&#xA;८. भरतस्य मृगशावकमोहान्मृगयोनौ जन्म शालग्रामतीर्थे मृगशरीरोत्सर्गश्च ।&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;९. भरतस्य ब्राह्मणकुले जन्म तत्र जडवदाचरणं बलिप्रदानार्थ नीतस्य जडभरतस्य भद्रकाल्या रक्षणं च । १०. शिविकावहने नियुक्तस्य तस्य विज्ञानमयं वचो निशम्य तं ब्रह्मविदं मत्वापराधभीतस्य रहूगणस्य क्षमाप्रार्थनम् । ११. रहूगणाय जडभरतस्य ज्ञानोपदेशः &amp;ndash; तत्र संसार मिध्यात्ववर्णनम् । १२. रहूगणसंशयस्य समाधानम् - सत्समागमप्रशंसा, स्वपूर्वजन्मवृत्तकथनं च ।&#xA;१३. भवाटवीवर्णनम्, रहूगणसंशयनिवृत्तिश्च ।&#xA;१४. भवावीतिरूपकेणोक्तस्यार्थस्य सुस्पष्टीकरणम् ।&#xA;१५. भरतवंशवर्णनम् ।&#xA;१६. भूगोलवर्णनम् ।&#xA;१७. भागीरथी वर्णनमिलावृते वर्षे शङ्करकृतसंकर्षण स्तवनं च ।&#xA;१८. विभिन्नवर्षाणां तत्रत्योपासनानां च वर्णनम् ।&#xA;&amp;hellip;&#xA;१९. किम्पुरुषभारतवर्षयोर्वर्णनं देवगीतं भारतस्य श्रेष्ठयम् उपद्वीपवर्णनं च ।&#xA;२०. प्रक्षादिषद्वीपानां लोकालोकपर्वतस्य च वर्णनम् ।&#xA;२१. खगोलविवरणं रखे रथस्य तद्गतेश्च वर्णनम् ।&#xA;२२. चन्द्रादिग्रहाणां स्थितेर्गतेश्च वर्णनम् ।&#xA;२३. विष्णुपदस्य शिशुमारचक्रस्य च वर्णनम् ।&#xA;२४. राह्वादिस्थितैरतलादिसप्तभूविवराणां च विवरणम् ।&#xA;२५. सङ्कर्षणदेवस्य संस्थितिस्तदीयं स्तवनं च ।&#xA;२६. विभिन्ननरकगतीनां वर्णनम् ।&#xA;परिशिष्टम् - १&#xA;सावरणभङ्गप्रकाशतत्त्वार्थदीप निबन्धः ( पञ्चमस्कन्धीयः )&#xA;परिशिष्टम् - २&#xA;हरिलीलामृतम् (पञ्चमस्कन्धीयम् )&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;.&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;१&#xA;४३&#xA;६३&#xA;८०&#xA;९३&#xA;&amp;hellip;&#xA;१२७&#xA;&amp;hellip;&#xA;१४५&#xA;&amp;hellip;.&#xA;१५९&#xA;१७९&#xA;१९७&#xA;२२३&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;२४४&#xA;२६२&#xA;२८४&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;३१७&#xA;&amp;hellip;&#xA;३२७&#xA;३४७&#xA;३६९&#xA;&amp;hellip;&#xA;४१०&#xA;&amp;hellip;&#xA;४४१&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;४७१&#xA;४९१&#xA;५०४&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;५१३&#xA;५३९&#xA;५५२&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;&#xA;परिशिष्टम्-३&#xA;पञ्चमस्कन्धी यश्लोकानुक्रमणिका&#xA;तत्र श्री&#xA;श्रीमद भागवतं&#xA;श्रीकृष्णः शरणं मम&#xA;तत्सत्&#xA;श्रीगणेशाय नमः&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;अनेकव्याख्यासमलङ्कृतम्&#xA;पञ्चमः स्कन्धः&#xA;अथ प्रथमोऽध्यायः&#xA;ॐ नमो भगवते वासुदेवाय&#xA;राजोवाच&#xA;प्रियव्रतो भागवत आत्मारामः कथं मुने गृहेऽरमत यन्मूलः&#xA;कर्मबन्धः पराभवः ॥&#xA;१ ॥&#xA;न नूनं मुक्तसङ्गानां तादृशानां द्विजर्षभ । गृहेष्वभिनिवेशोऽयं पुंसां भवितुमर्हति ॥ २ ॥&#xA;। महतां खलु विप्रर्षे उत्तमश्लोकपादयोः । छायानिर्वृतचित्तानां न कुटुम्बे स्पृहामतिः ॥ ३ ॥ संशयोऽयं महान् ब्रह्मन्दारागारसुतादिषु । सक्तस्य यत्सिद्धिरभूत्कृष्णे च मतिरच्युता ॥ ४ ॥&#xA;श्रीशुक उवाच&#xA;बाढमुक्तं भगवत उत्तमश्लोकस्य श्रीमच्चरणारविन्दमकरन्दरस आवेशितचेतसो भागवतपरमहंसदयितकथां किञ्चिदन्तरायविहतां स्वां शिवतमां पदवीं न प्रायेण हिन्वन्ति ॥ ५ ॥&#xA;*&#xA;*&#xA;अन्वयः - मुने आत्मारामः भागवतः प्रियव्रतः गृहे कथम् अरमत यन्मूलः कर्मबन्धः पराभषः ॥ १ ॥ द्विजर्षभ तादृशानाम् मुक्तसंगानाम् पुंसाम् अयम् गृहेषु अभिनिवेशः नूनम् भवितुम् न अर्हति ॥ २ ॥ विप्रर्षे खलु उत्तमश्लोकपादयोः छायानिर्वृतचित्तानाम् म महताम् कुटुंबे स्पृहामतिः न ॥ ३ ॥ * ॐ ब्रह्मन् दारागारसुतादिषु सक्तस्य सिद्धिः कृष्णे च अच्युता मतिः अभूत् यत् अयम् महान् संशयः ॥ ४ ॥ * बाढम् उक्तम् भगवतः उत्तम- श्लोकस्य श्रीमच्चरणारविंदमकरंदरसे आवेशितचेतसः भागवतपरमहंसदयितकथाम् किंचिदंतरायविहताम् स्वाम् शिवतमाम् पदवीम् प्रायेण न हिन्वंति ।। ५ ।।&#xA;*&#xA;१. २.&#xA;श्रीमद्भागवतम्&#xA;श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका&#xA;श्रीगणेशाय नमः&#xA;[ स्कं. ५ अ. १ इलो. १-५&#xA;नमः श्रीमत्परमहंसास्वादितचरणकमलचिन्मकरंदाय भक्तजनमानसनिवासाय श्रीरामाय ।&#xA;अथातः पंचमस्कंधव्याख्याऽनेकविशेषवान् । प्रियव्रतान्वयो यत्र सप्रपंचः प्रपंच्यते ॥ १ ॥ षड्विशत्याऽधुनाऽध्यायैः पंचमे स्थानमीर्यते । लोकद्वीपादिमर्यादापालनाख्यमनेकधा ॥ २ ॥ पृथिव्युपर्यधोलोकैर्मर्यादा त्रिविधा मता । पुनश्चैकैकशस्तेषु मर्यादा बहुधा मता ॥ ३ ॥ भुवि द्वीपादिमर्यादाः पाल्यते राजभिः पृथक् । भूमेरुपरि देवाद्यैस्ततञ्चाधोऽसुरादिभिः ॥ ४ ॥ तत्राध्यायैस्तु विंशत्या प्रियव्रतपुरःसरैः । मुवि द्वीपादिमर्यादाः पालिता इति वर्ण्यते ॥ ५ ॥ त्रिभिः सूर्यादिभिर्ज्योतिश्चक्रादिष्विति कीर्त्यते । अतलादिषु दैत्याद्यैः पालनं च ततस्त्रिभिः ॥ ६ ॥ तत्र तु प्रथमेऽध्याये ज्ञानिनो राज्यनिर्वृतिः । पुनश्च ज्ञाननिष्ठेति प्रियव्रतकथाऽद्भुता ॥ ७ ॥ &amp;ldquo;वंशं प्रियव्रतस्यापि निबोध नृपसत्तम ।। EPIS&#xA;1&#xA;यो नारदादात्मविद्यामधिगम्य पुनर्महीम् । भुक्त्वा विभव्य पुत्रेभ्य ऐश्वरं समगात्पदम् ॥”&#xA;इति पूर्वस्कंधांते प्रियव्रतस्य प्रथममात्मविद्या ततो गृहाश्रमस्ततः सर्वसंगत्यागेन मोक्ष इत्युक्तम् । तत्र विस्मितः पृच्छति प्रियव्रतो भागवतोऽत एवात्मारामो गृहे कथमरमत । ननु रमतां को दोष इति चेदत आह । कर्मणा बंधः पराभवश्च स्वरूपतिरस्कारो यन्मूलो भवति यद् गृहं मूलं कारणं यस्य ॥ १ ॥ * * गृहेषु रतिश्व तत्राभिनिवेशात्स्यात्स व भागवतानामात्मारामाणां न संभवतीत्याह । न नूनमिति ॥ २ ॥ * गृहासक्तिर्हि कुटुंबादिस्पृहया भवति । सा च तेषां नास्तीत्याह । महता मिति । उत्तमश्लोकपादयोरछाया कामादिसंतापहारिणी तया निर्वृतं चित्तं येषां तेषां स्पृहायुक्ता मतिर्नास्ति ॥ ३ ॥ * * दाराद्या- सक्तस्य तु मोक्षः श्रीकृष्णेऽस्खलिता मतिश्चाभूदिति यदयं च महान्संशय इत्याह । संशय इति ॥ ४ ॥ * * अंगीकृत्य परि- हरति । बाढमभिनिवेशादिकं नास्तीति सत्यमेव, तथापि विघ्नवशेन तेषां प्रवृत्तिः पूर्वाभ्यासबलेन पुनर्निवृत्तिश्व संगच्छत इत्याह । भगवतः श्रीमच्चरणारविंदमकरन्दरूपो यो रसस्तस्मिन्नावेशितं चेतो यैस्तेऽपि केनचिदंतरायेण विघ्नेन विहतामपि स्वां शिवतमां पदवीं मार्ग न हिन्वंति न त्यजति । काम् ? भागवता एव परमहंसास्तेषां दयितस्य प्रियस्य श्रीवासुदेवस्य कथाम् ।। ५ ।।&#xA;||: ॥&#xA;श्रीवंशीधरकृतो भावार्थदीपिका प्रकाशः&#xA;ॐ ।&#xA;श्रीगणपतये नमः&#xA;यशोदानन्दनं देवं वृषभानुसुतापतिम् । नत्वा पञ्चमभावार्थदीपिका विवृतिं ब्रुवे ॥ १ ॥ ॥ ६ ॥ त्रैलोक्यं रचितं येन सपरिच्छदमात्मना । तथा तत्पालितं येन नानारूपैरनेकधा ॥ २ ॥&#xA;|| वंदे तं परमात्मानं गोपिकाप्राणवल्लभम् । अनेकार्थावबोधाय विरुद्धार्थावहानये ॥ ३ ॥&#xA;।&#xA;अथेति मंगले | अतः चतुर्थस्कंधव्याख्यानोत्तरम् । पञ्चमस्कंधस्य व्याख्या प्रपंच्यते विस्तार्य्यते । यत्र पञ्चमस्कंधे अनेके विशेषा भेदा यस्मिन्सोनेकविशेषवान् प्रियव्रतस्यान्वयो वंशः सविस्तारः प्रपंच्यत इति देहलीदीपकन्यायैनोभयत्रान्वेति ( १ ) अधुना इदानीम् । स्थानं भागवत तृतीयलक्षणम् । आदिना वर्षादिग्रहः ( २ ) तेषु पृथिव्यादिषु । एकैकश एकैकस्मिन्नपि ( ३ ) देवाद्यैः, इहादिना सूर्यरथसंबंधियक्षादिग्रहः । असुरादिभिः, इहादिना नागादिग्रहः ( ४ ) तत्र षड्विंशेषु (५) आदिना चन्द्रादिग्रहः । द्वितीया- दिनाऽजवीध्यादिग्रहः । आदिना वितलादिग्रह: ( ६ ) तत्र विंशेषु । राज्यानंदः । अद्भुता आश्चर्यजनिका (७) तत्र प्रियव्रतवृत्ते । अत एव भागवतत्वादेव | संदर्भस्तु - आत्मारामत्वे गृहारामत्वं न संभवति कुतस्तरां भागवतत्त्वे । अत्राक्षिपति - नन्विति । मुन इति । त्रिकालज्ञत्वात्त्वमेतद्वृत्तं जानास्येवेति भावः ॥ १ ॥ तत्र गृहेषु । अभिनिवेशोऽत्यंतरागः । द्विजर्षभेति । गृहाभिनिवेशा-&#xA;॥ ॐ भावादेव भवान् द्विजोत्तमतां लेभे गृहासक्त्या तु द्विजत्वमपि यथावन्न तिष्ठति कुतो द्विजर्षभत्वमिति भावः ॥ २ ॥ कै छाया कांतिराश्रयो वेति स्पृहा तावन्नास्त्येव मतिस्तदनुसंधानञ्च नास्तीत्यर्थः । संदर्भ:-येषां चित्तं सदा भगवच्चरणानुगामीति ध्यानमुक्त स्पृहा सैवामतिरज्ञानमिति वा छेदः । विप्रर्षे इति । विप्रर्षीणामिदमेवोचितमत एव भवान्हर्यत्रिध्यानरतत्वात्कुटुंबादिस्पृहाहीनोस्तीति भावः ॥ ३ ॥ * * ब्रह्मन्निति । साक्षाद्वेदरूपोसीत्यतो मत्संशयं छेत्तु समर्थोऽसीति भावः । सिद्धिर्भगवत्सामीप्यादिरूपा । न केवलं तस्यामेव संशयः, अपि तु साधनरूपायां तन्मतावपीत्याह-कृष्णे चेति । कथंचिदपराधवशाद् ग्रहासक्तिसत्त्वेपि तस्य सिद्धिः कृष्णासक्तिश्वेति कथमिति भावः । अच्युता च्युतिवर्जिता ॥ ४ ॥ * बाढमित्यर्द्धांगीकारेऽव्ययम् । आत्मारामस्य गृहारामता&#xA;। ।। 8&#xA;। गृहारामस्य च कृष्णासक्तिरित्युभे न संभवत इति सत्यमेव तदप्यत्तिमहतां दुर्वितर्त्यचरितानां कापि कादाचित्की विषयासक्तिस्तया&#xA;क. १ अ. १ श्लो. १-५1&#xA;अनेकव्याख्यासमलङ्कृतम्&#xA;न विश्वसनीयेत्याह-भगवत इति । आवेशितचेतसो जना भागवती भगवत्संबंधिनी चासौ परमहंसानां दयिता प्रियतमा च या कथा तां किंचिन्मात्रेणांतरायेण विघ्नेन विहतां स्थगितीकृतां न प्रायेण हिन्वन्ति न त्यजति । कीदृशीं स्वां शिवतमां पदवीमिति तत्कथैव भक्तानां पदवी सुखमयं वर्त्म तयैव गम्यो भगवानित्यर्थः । संदर्भस्तु-शिवतमामंतरायेष्वपि भगवचित्तापादनेन परमकल्याणरूपा- मित्याह । ननु “त्वयाभिगुप्ता विचरति निर्भया विनायकानीकपमूर्द्धसु प्रभो&amp;rdquo; इत्यायुक्तेर्भक्तानामंतरायो नास्त्येव । सत्यम् । काल- कर्मादिहेतुकोसौ नास्त्येव, किं त्वंतरायो हि भक्तानां द्विविधः महदपराधहेतुको भगवदिच्छाहेतुकञ्च । तत्र महदपराधो हि समुचित- कष्टभोगेन चिरकालत एव तस्यैव महतः कृपया सद्य एव च शाम्यति यथा द्विविदादीनां रहूगणादीनाञ्च । भगवदिच्छा स्वभक्तसदा- चारशिक्षणार्थ, तदुत्यो विघ्नस्तु प्रेमवर्द्धनार्थ एव यथा भरतादीनाम् । तत्र प्रियव्रतस्यापराधाभावाद्भगवदिच्छानिबंधन एवं विघ्नोयं तत्र गुणबुद्धद्यापि भक्तैः कापि ममता न कर्त्तव्येति । यथा भरतस्य मृगपोषणप्रदर्शनया स्वभक्ता भगवता शिक्षितास्तथा महदाज्ञा हि भक्तानुपयोगिन्यपि भक्तैः प्रतिपालनीयैवेति प्रियव्रतकर्तृकब्रह्माज्ञाप्रतिपालनप्रदर्शनया शिक्षिता इति ज्ञेयम् ॥ ५ ॥&#xA;श्रीमद्वीरराघवव्याख्या&#xA;तृतीये &amp;ldquo;स्वायम्भुवस्यापि मनोर्वंशः परमसम्मतः । कथ्यतां भगवन्यत्र मैथुनेनैधिरे प्रजाः ॥ प्रियव्रतोत्तानपादौ सुतौ स्वायम्भुवस्य च । धर्मं जुगुपतुः सप्तद्वीपवतीं महीम्&amp;rdquo; इति पृष्टं स्वायम्भुववंशं प्रक्रम्य तद्दुहितृवंशः ज्येष्ठपुत्रोत्तानपाद- वंशश्च कथितः प्रजाः सृजेत्यादिना चतुर्थस्कन्धान्तेन ग्रन्थेन । तावतैव शुश्रूषितं सर्वं श्रुतप्रायमिति मन्वानेन क्षत्त्रा प्रियव्रतचरित्रं न पृष्टं तत्र चतुर्थस्कन्धान्ते &amp;lsquo;यो नारदादात्मविद्यामधिगम्य पुनर्महीं भुक्त्वेत्यधिरातात्मविद्यस्यापि प्रियव्रतस्य पुनर्भोगानुभव उक्तः । तदिदमघटमानं पृच्छति राजा प्रियव्रत इत्यादिना चतुर्भिः । हे मुने! प्रियव्रतो भागवतः भगवद्धर्मनिष्ठः मुमुक्षुः आत्मारामः प्रकृतिविमुक्तब्रह्मात्मकस्वात्मयाथात्म्यानुभवनिष्ठः कथं गृहेऽरमत । गृहशब्दो देहापत्यकलत्रादीनामुपलक्षणमेवंभूतः कथं गृहासक्तोऽभूत् । भागवत आत्मारामोऽपि रमतां गृहे को विरोध इति चेत्तत्राह । कर्मबन्धः कर्मरूपो बन्धः तेन पराभवस्तिरस्कारः ज्ञानसङ्कोचश्च यन्मूलः या गृहासक्तिर्मूलं यस्य सः कर्मबन्धान्मुमुक्षोः कर्मबन्धहेतुभूतगृहासक्तिर्विरुद्धा तथासङ्कुचितज्ञानात्मयाथात्म्यनिष्ठस्य ज्ञानसङ्कोचकर्मबन्धनिमित्ता च गृहासक्तिर्न घटत इति भावः ॥ १ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harih Om&#xA;ŚRĪMAD&#xA;BHĀGAVATA&#xA;MAHĀPURĀNAM&#xA;of Maharși Vēdavyāsa&#xA;SKANDHA-VII&#xA;With the Commentaries:&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Panditaraja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromani, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya, M.A., B.O.L.,&#xA;SPECIAL OFFICER&#xA;SRI BHAGAVATHA PROJECT,&#xA;T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;TIRUPATT&#xA;श्रीनिवासा पिजमते Published by&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;2004&#xA;Srimad Bhagavatamahāpurāṇam - Skanda-VII.&#xA;Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No.652&#xA;First Edition - 2004&#xA;Price: Rs.110.00&#xA;Copies 1,000&#xA;Published by&#xA;Sri. Ajeya kallam, I.A.S.&#xA;Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Cover Design:&#xA;P. Siva Prasad, TTD&#xA;DTP Work by&#xA;SRAVYA GRAPHICS,&#xA;6-7-582,&#xA;Tirupati.&#xA;Printed at:&#xA;Chennai Micro Print Pvt Ltd, Chennai-29.&#xA;Ph: 044 - 23740099&#xA;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;सप्तमः स्कन्धः&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिताभावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज:, साहित्यविशारदः, वाचस्पतिः, शिरोमणिः, विद्वान् इति बिरुदभाजा राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीत्रा&#xA;डॉ. यन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण यम्.ए., बि.ओ.यल., (विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवतशोधपूर्णपरिष्करणपरिषत् )&#xA;परिष्कृतम्&#xA;TIRUPATI&#xA;विजयते&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान&#xA;कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः&#xA;प्रकाशितम्&#xA;२००४ .&#xA;हरिः ओम्&#xA;“ ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपतेर्विष्णोः परां प्रेयसी तद्वक्षःस्थलनित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ।&#xA;|&amp;quot;&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्ति शश्वदियं कृपामृतझरीस्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिलानगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो&#xA;जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ।।&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षा परनिगममहाहर्म्यधर्म्यप्रदीपः&#xA;स्वाङ्घ्रिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिङ्मूढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्तानवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः ।।&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणमखिलानायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणा: शैक्षाः क वा मादृशाः ? भक्तया चापलतस्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ।।TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS, TIRUPATI&#xA;TRUST BOARD&#xA;CHAIRMAN&#xA;Sri T. Subbi Rami Reddy, m.e.,&#xA;MEMBERS&#xA;Sri Janga Krishnamurthy, M.L.A.,&#xA;Sri Sama Ganesh Reddy&#xA;Sri N. Srinivasan&#xA;Sri M. Navaneeswara Reddy&#xA;Sri Gokaraju Ramaraju&#xA;Dr. Chadalawada Sudha, M.S., FRCSC.,&#xA;Sri N. Nageswara Rao, m.a.,&#xA;Sri K. Prem Sagar Rao&#xA;Sri P.V. Satyanarayana Murthy, LAS.,&#xA;COMMISSIONER, ENDOWMENTS, A.P.&#xA;EX-OFFICIO MEMBER&#xA;Sri Ajeya Kallam, LAS.,&#xA;EXECUTIVE OFFICER&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;EX-OFFICIO MEMBER&#xA;The Critical Edition of Srimad Bhagavata&#xA;The Editorial Board&#xA;Ex-officio Chairman Sri Ajeya kallam, L.A.S. Executive Officer,&#xA;T. T. Devasthanams.&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>08</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;BHAGAVATA&#xA;MAHAPURANAM&#xA;OF MAHARI VIDAVYÄSA&#xA;SKANDHA-VIII&#xA;EDITED BY&#xA;Dr. N.C.Y. NARASIMHA CHARYA&#xA;Hanh Om&#xA;ŚRİMAD&#xA;BHAGAVATA&#xA;MAHAPURANAM&#xA;of Maharşı Vedavyasa&#xA;SKANDHA - VIII&#xA;With the Commentaries :&#xA;Phavartadqika of Nr aridharaswami Bhagavatachandrachandrika a Ni kura Raghavacharya Padaramavalt of Sri Vijayadhwaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Panditaraja Salutsa Visarada, Vacaspati, Siromani Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V.Narasimhacharya, wa Bot&#xA;SPECIAL OFFICER&#xA;SRE BHAGAVATA PROJECT 11 Devrahanams, Istupali&#xA;Published by EXECUTIVE OFFICER&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams&#xA;Tirupati&#xA;2004&#xA;Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha - VIII. Edited by&#xA;Dr. N.C.V.Narasimhacharya&#xA;1.1.D. Religious Publications Series No. 653&#xA;First Edition 2004&#xA;Price: Rs. 90.00&#xA;Copies-1000&#xA;Published by:&#xA;Sri Ajeya Kallam, 1.A.S., Executive Officer.&#xA;I.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati&#xA;Cover Design&#xA;P Siva Prasad 710&#xA;Laser Typeset by YENCY GRAPHIC HIRUPATI&#xA;Printed at&#xA;Chennai Micro Print Pvt I td, Chennai-29.&#xA;Ph: 044&#xA;23740099&#xA;ॐ नमो वेडा&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;अष्टमः स्कन्धः&#xA;श्रविजयजी वो एकतापनि बहाने मचिनम&#xA;नाम्पतिश&#xA;राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीता&#xA;डॉ. यन. सि. वि. नरसिंहाचार्येण आपल&#xA;(PROMISERIE AEgner stem nizna zun miqda&#xA;परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान कार्यनिर्वहणाधिकारिभि:&#xA;प्रकाशितम्&#xA;2004TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TRUST BOARD&#xA;Chairman&#xA;Sri D.K.Audikesavulu&#xA;Members&#xA;Dr.D. Ramanaidu Ex M.P.&#xA;Sri G. Ganga Reddy Ex M.P.&#xA;Smt. Gundu Sudha Rani&#xA;Sri. G. Srinivasulu&#xA;Sri Manoj Kumar Santhalia&#xA;Dr. V.R. Panchamukhi&#xA;Sri K.V. Ramanachary Commissioner. Endowments. A P.&#xA;1x-Officio Member&#xA;Sri Ajeya kallam, L.A.S.,&#xA;Executive Officer&#xA;11.Devasthanams&#xA;Ex-Officio Member-Secretary&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri Ajeya kallam, Las Executive Officer&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>09</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hari Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA&#xA;MAHĀPURĀŅAM&#xA;of Maharşi Vedavyāsa&#xA;SKANDHA-IX&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sn Vira Raghavacharya, Padaratnavalı of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Panditaraja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromanı, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, MA BOL,&#xA;SPECIAL OFFICER&#xA;SRI BHAGAVATA PROJECT,&#xA;TT Devasthanams, Tirupati&#xA;TIRUPATI&#xA;श्रीनिवास विजयत Published by&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;2005&#xA;Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha-IX&#xA;Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;T.TD. Religious Publications Series No. 654&#xA;First Edition - 2005&#xA;Price Rs&#xA;Copies. 1000&#xA;Published by&#xA;Sri A.P.V.N. Sarma, IAS Executive Officer,&#xA;TT Devasthanams, Tirupati&#xA;Cover Design__&#xA;P. Siva Prasad, T.T.D.&#xA;DTP Work by&#xA;Vinayaka Graphics, Tirupati, Ph. 0877-5572402&#xA;Printed ap&#xA;Adisni Screens, Tirupati&#xA;ओ नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;नवमः स्कन्धः&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिताभावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानै भूषितम्&#xA;•&#xA;पण्डितराजः, साहित्यविशारदः, वाचस्पतिः, शिरोमणिः, विद्वान् इति बिरुदभाजा&#xA;婆&#xA;राष्ट्रपतिपुरस्कारग्रहीत्रा&#xA;·&#xA;डाँ. यन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण यम्. ए., बि. ओ. यलू., (विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवतशोधपूर्णपरिष्करणपरिषत्)&#xA;परिष्कृतम्&#xA;भरनिवासी विजयंत&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान&#xA;कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;२००५&#xA;हरिः ओम्&#xA;ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपतेर्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्षःस्थलनित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ।&#xA;श्रीमनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्तिं शश्वदियं कृपामृतझरीस्त्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिलानगण्यविषमांहोवह्रिदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारकदीक्षापरनिगममहाहर्म्याप्रदीपः स्वाविद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीप | दिढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्तानवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः ||&#xA;00&#xA;?&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणमखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क्व वा मादृशाः भक्त्या चापलतस्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपते. पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS, TIRUPATI&#xA;TRUST BOARD&#xA;CHAIRMAN&#xA;Sri T. Subbi Rami Reddy, mp.,&#xA;MEMBERS&#xA;RAJYASABHA&#xA;Sri Janga Krishnamurthy, M&amp;hellip;A.,&#xA;Sri Sama Ganesh Reddy&#xA;Sri N. Srinivasan&#xA;Sri M. Navaneeswara Reddy&#xA;Sri Gokaraju Ramaraju&#xA;Dr. Chadalawada Sudha, M.S., FRCSC.,&#xA;Sri N. Nageswara Rao, M.a.,&#xA;Sri K. Prem Sagar Rao&#xA;Sri D. Sridhar Babu, M LA.,&#xA;Sri J.P. Murthy, LAS,&#xA;PRINCIPAL SECRETARY TO GOVT. REVENUE (ENDTS.) A.P MEMBER (EX-OFFICIO)&#xA;Sri I. Venkateswarlu, IAS, COMMISSIONER, ENDOWMENTS, A.P. MEMBER (EX-OFFICIO)&#xA;Sri B. Karunakara Reddy, LAS,&#xA;CHAIRMAN, TUDA&#xA;MEMBER (EX-OFFICIO)&#xA;Sri A.P.V.N. Sarma, LA.S: EXECUTIVE OFFICER&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS MEMBER - SECRETARY (EX-OFFICIO)&#xA;The Critical Edition of Srimad Bhagavata&#xA;The Editorial Board&#xA;Chairman&#xA;Sri Ajeya kallam, I.A.S. Executive Officer&#xA;T.T.Devasthanams&#xA;MEMBERS&#xA;1.&#xA;Dr. Medasani Mohan&#xA;Director&#xA;4.&#xA;Prof. K. Pratap&#xA;2.&#xA;Sri Annamacharya Project, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Prof. H.S. Brahmananda&#xA;Secretary,&#xA;Dharma Prachara Parishad, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sanskrit&#xA;S.V. University, Tirupati.&#xA;5. Dr. G.S.R. Krishna Murthy&#xA;Reader&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Co-ordinated Member&#xA;3.&#xA;Prof. S. Sudarsana Sarma&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;6.&#xA;Dr. N.S. Ramamoorthy&#xA;Dept. of Sahitya&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Editor,&#xA;T.T. Devasthanams&#xA;Convener&#xA;Prof. Samudrala Lakshmanalah&#xA;Special Officer, Bhagavata Project.&#xA;T.T.Devasthanams.&#xA;CONTENTS&#xA;1.&#xA;Foreword&#xA;I&#xA;2.&#xA;Introduction - English&#xA;II&#xA;3&#xA;Introduction - Sanskrit&#xA;IV&#xA;4.&#xA;List of Abbreviations - (Editions)&#xA;VI&#xA;5.&#xA;List of Abbreviations - (Texts cited)&#xA;VII&#xA;6.&#xA;Contents of each canto (in prose)&#xA;IX&#xA;7.&#xA;Contents of each canto (in slokas)&#xA;X&#xA;8.&#xA;Process of Reciting of Bhagavata&#xA;XII&#xA;9.&#xA;SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM&#xA;Tex&#xA;Canto 1&#xA;Page&#xA;Tex&#xA;Page&#xA;1&#xA;Canto 15&#xA;206&#xA;Canto 2&#xA;Canto 3&#xA;Canto 4&#xA;Canto 5&#xA;Canto 6&#xA;Canto 7&#xA;78&#xA;10 18 m 0 o bo&#xA;15&#xA;Canto 16&#xA;220&#xA;The&#xA;26&#xA;Canto 17&#xA;235&#xA;37&#xA;Canto. 18&#xA;241&#xA;68&#xA;Canto 19&#xA;258&#xA;Canto 20&#xA;269&#xA;96&#xA;Canto 21&#xA;286&#xA;Canto 8&#xA;109&#xA;Canto 22&#xA;298&#xA;Canto 9&#xA;123&#xA;Canto 23&#xA;313&#xA;Canto 10&#xA;140&#xA;Canto 24&#xA;324&#xA;Canto 11&#xA;161&#xA;Appendix -I&#xA;1 to 86&#xA;Canto 12&#xA;174&#xA;Quarter Verse Index&#xA;Canto 13&#xA;179&#xA;Appendix-II&#xA;87 to 9&#xA;Canto 14&#xA;187&#xA;Citation Index&#xA;Foreword&#xA;Ancient Indian literature is very vast. Vedas, Vedangas, Darshanas and Puranas etc.&#xA;form part of it.&#xA;Puranas play a very prominent role in explaining the meaning of the holy Vedas. They&#xA;contain beautiful stories, through which the purport of the Vedas is amply brought out.&#xA;There are 18 Puranas, authored by Sri Vedavyasa, who also wrote Mahabharata to&#xA;spread Dharma. Even after writing Mahabharata and other puranas, he could gain no&#xA;mental peace. Therefore, as per the advice of sage Narada, he composed Srimad Bhagavata,&#xA;which has become highly popular throughout the country.&#xA;There are many commentaries on Bhagavata, amongst which, the commentaries&#xA;explaining the Advaita, Visistadvaita and Dwaita traditions are very famous. They were&#xA;written by Sridharacharya, Sri Veera Raghavacharya and Sri Vijayadhwaja Teertha, re-&#xA;spectively.&#xA;T.T.D. established Sri Bhagavatha Project with the intention of publishing the edited&#xA;text and the above commentaries Editing of the whole work has been completed and the&#xA;printing is now under progress.&#xA;This is the ninth skandha of Srimad Bhagavata. Late Sriman N C.V. Narasimhacharya,&#xA;the well known Sanskrit Scholar and recipient of President&amp;rsquo;s award, prepared this critical&#xA;edition, with meticulous care. He deserves our gratitude.&#xA;We hope the readers as well as educational institutions would utilise this book, thereby&#xA;making the efforts of the TTD fruitful.&#xA;TIRUPATI&#xA;arro&#xA;(AJEYA KALLAM)&#xA;EXECUTIVE OFFICER&#xA;T.T.DEVASTHANAMS&#xA;Introduction&#xA;This is the ninth Skandha of Srimad Bhagavata, which explains vividly the account of&#xA;both the Solar and Lunar dynasties. Ikshvaku, Ambarisha, Mandhata, Khatwanga, Janaka etc. belong to the Solar dynasty, in which Lord Sri Rama, who is considered to be&#xA;Poornavatara of Maha Vishnu, was also born.&#xA;Similarly, Nahusha, Yayatı, Gadhi, Dushyanta, Bharata, Ranti Deva etc. were born in&#xA;the Lunar dynasty in which, Lord Sri Krishna, considered to be paripurnavatara, was also&#xA;born.&#xA;An account of Parasurama one of the other Avataras is also given in this Skandha.&#xA;Vamsa and Vamsanucharita are part of the five characteristics of the Puranas. These&#xA;two are explained elaborately in this skandha. There are many kings, endowed with special virtues like worshipping the Lord, knowledge of Vedas and truthfulness whose history is&#xA;described in this skandha.&#xA;Srimad Bhagavata contains ten characteristics like Sarga and Visarga. Isanukatha is&#xA;one of them, which is described prominently by way of narrating the events related to&#xA;Avataras of the Lord.&#xA;The stories of Ambarisha, Soubhari and Yayatı etc. are beautifully described in this&#xA;book.&#xA;Ambarisha was the son of Nabhaga. His devotion towards Maha - Vishnu knew no&#xA;bounds, by which the ego and pride of the sage Durwasa were curtailed. Vyasa describes the deep devotion of Ambarisha in the verses 18 to 20 of the 4th chapter of this skandha.&#xA;He says that Ambarisha utilised every part of his body constantly in the service of the&#xA;Lord.&#xA;That&amp;rsquo;s why Lord Maha Vishnu protected Ambarisha from the fury of sage Durwasa. When Durwasa approached Lord Vishnu for protection, Maha Vishnu said, &amp;ldquo;I am in the hands of my devotees, My heart is entirely occupied by them. I am fond of my dévotees, they are my very heart, and I am their&amp;rsquo;s. They know nothing except Me. I know nothing except them&amp;rdquo;. (Bhagavatam 9-4-63,68)&#xA;In this way the greatness of the devotees and the affection of the Lord towards them&#xA;were described aptly.The story of Soubhan also is very interesting. After witnessing the amorous play of the male fish in the river Yamuna, he wishes to marry and lead similar happy life of a house&#xA;holder. After becoming a hourse-holder and a father of many children, he gets disillusioned with his life and declares that one should not be attached to samsara; and should have&#xA;control over his senses and has to resort to meditate solitarily. (Bhagavatam 9-6-51)&#xA;The story of Yayatı is also similar. He enjoys material pleasures for a long time and gets vexed in the end. He says &amp;ldquo;Carnal desires cannot be wiped out by enjoying them. They increase like fire with the ghee&amp;rdquo;. (Bhagavatam 9-19-14)&#xA;In this manner, in the 9th Skandha of Srimad Bhagavata, the transiency of the sense pleasures, the value of non-attachment and devotion are brought out effectively.&#xA;C&#xA;The other details about the text and the three commentaries included in it, are al- ready given, in the introduction of the first Skandha itself.&#xA;This Skandha was edited by well-known Sanskrit Scholar, recipient of President&amp;rsquo;s&#xA;award, and Our Guru, Sriman Dr. N.C.V. Narasimhacharya Swami. He reached Lotus feet&#xA;of the Lord, even before the publication of this book.&#xA;The scholars who assisted in preparing this edition are: 1. Sriman K.C. Jayachandra&#xA;Sastri, 2. Sriman U Venkatramaiah and 3. Sriman Varada Rajan, who deserve the grati-&#xA;tude of the readers.&#xA;The research assistants, namely Sri S.B.S. Bhattacharya, Dr. S.Poornavalli and&#xA;Dr. S. Dasaratha also deserve our commendation. Sri I. Venkateswara Rao and others&#xA;who helped immensely in proof reading of the work also deserve our gratitude.&#xA;Sri Ajeya Kallam, IAS, the revered Executive Officer of the Tirumala Tirupati Devasthanams and Dr. Medasani Mohan, the Director of Annamacharya project and other members of the Advisory committee of the Bhagavata project are offered our deep grati-&#xA;tude for their keen interest and co-operation in bringing out this edition.&#xA;Tirupati.&#xA;Samudrala Lakshmanaiah,&#xA;Special Officer,&#xA;Sri Bhagavata Project,&#xA;T.T.Devasthanams&#xA;निवेदनम्&#xA;श्रीमद्भागवतस्य नवमः स्कन्धोऽयम् । अस्मिन् स्कन्धे सूर्यस्य चन्द्रस्य च वंशौ अतिविस्तृततया वर्णितौ । सूर्यवंशे इक्ष्वाकुः, अम्बरीषः, मान्धाता, खट्वाङ्गः, जनकः इत्यादयो नृपाः सम्बभूवुः । पूर्णावतारः श्रीरामचन्द्रोऽपि अस्मिन्नेव वंशे उद्बभूव ।&#xA;एवं चन्द्रवंशे नहुष, ययातिः, गाधिः, दुष्यन्तः, भरत, रन्तिदेवः, धृतराष्ट्रः इत्यादयः अनेके राजानः जन्म लेभिरे । अपि च परिपूर्णावतार श्रीकृष्णोऽपि अत्रैव जातो बभूव । अवतारेष्वन्यतमस्य परशुरामस्यापि चरित्रमस्मिन् स्कन्धे पठ्यते ।&#xA;वंशस्य वंशानुचरितस्य च वर्णनं पुराणलक्षणेषु अन्यतमं भवति । तच्चास्मिन् स्कन्धे बहुधा निरूपितमस्ति । अत्र अभिहितेषु राजसु बहवः विशिष्टलक्षणलक्षिता श्रूयन्ते । भगवत. अर्चनया, वेदविज्ञानेन, सत्यनिष्ठया चेत्येवं तत्तद्गुणै- प्रसिद्धा&amp;rsquo; भूपाला अनेके अत्र परिकीर्त्यन्ते ।&#xA;सर्गविसर्गादिदशलक्षणलक्षितं महापुराणं भागवतमिति प्रसिद्धम् । तत्र ईशानुकथाप्रतिपादनात्मकं लक्षणं परशुरामस्य श्रीरामस्य श्रीकृष्णस्य च चरित्राणां प्रस्तावेन व्यक्तीकृतं भवति ।&#xA;अम्बरीष - सौभरि - ययात्यादीनां परमरमणीयानि चरित्राणि पाठकानां हृदयानि रञ्जयन्ति ।&#xA;नाभागस्य पुत्र · अम्बरीष भगवद्भक्तिधुरन्धरो बभूव । तस्य भक्त्यतिशयः दुर्वाससः अहङ्कारस्य भञ्जक आसीत्। अम्बरीषस्य भगवद्भक्ति भगवता व्यासेन एवं वर्णिता दृश्यते -&#xA;सवै मनः कुष्णपदारविन्दयोर्वचांसि वैकृण्ठगुणानुवर्णने । करौ हरेर्मन्दिरमार्जनादिषु श्रुतिं चकाराच्युतसत्कथोदये ॥ मुकुन्दलिङ्गालयदर्शने दृशौ तद्धत्यगात्रस्पर्शेऽङ्गसङ्गमम् । प्राणञ्च तत्पादसरोजसौरभे श्रीमतुलस्या रसनां तदर्पिते ॥ पादौ हरेः क्षेत्रपदानुसर्पणे शिरो हृषीकेशपदाभिवन्दने ।&#xA;कामश्च दास्ये न तु कामकाम्यया यथोत्तमश्लोकजनाश्रया रतिः ॥ (भाग - 9-4-18,19,20&#xA;भक्तपालनतत्परो भगवान् दुर्वासस आग्रहात् अम्बरीषस्य परिरक्षणे जागरूको बभूव । उक्तं च भगवता&#xA;अहं भक्तपराधीनो स्वतन्त्र इव द्विज ।&#xA;साधुभिर्ग्रस्तहृदयो भक्तैर्भक्तजनप्रियः 11 ( भाग-9-463)&#xA;Hreat हृदयं महां साधूनां हृदयन्त्वहम् ।&#xA;मदन्यं ते न जानन्ति नाहं तेभ्यो मनागपि ॥ ( भाग-9-4-68)&#xA;एवमत्र भगवद्भक्तानां महिमा भगवत भक्तरक्षणसमुद्यमश्च सुष्ठु प्रतिपादितौ ।&#xA;N&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 01 28 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28_alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28_alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SRIMAD BHAGAVATA&#xA;MAHAPURANAM&#xA;OF MAHARSI VEDAVYASA&#xA;0 3 ને એને&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAM&#xA;Harih Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA&#xA;MAHAPURANAM&#xA;of Maharshi Vedavyasa&#xA;SKANDHA - X VOL. I&#xA;(Adhyayas 1 to 28)&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vacaspati, Siromani, Vidwan,&#xA;Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, M.A., B.O.L., Special Officer,&#xA;SRI BHAGAVATHA PROJECT,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;TIRUPATI&#xA;DEVA&#xA;TIRUMALA&#xA;श्रीनिवास&#xA;विजपत&#xA;Published by&#xA;Sri M.K.R. Vinayak, L.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;TIRUPATI. 1998.&#xA;SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, Vol. I.&#xA;Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya.&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 530.&#xA;First Edition 1998&#xA;Price: Rs. 100/-&#xA;Copies :1,000.&#xA;PLACED ON THE SUGU Cate&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..*.***ETODIALOGUE CU&#xA;Published by&#xA;Sri M.K.R. Vinayak, I.A.S., Executive Officer,&#xA;T.T. Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Cover Design by SIVA PRASAD, T.T.D.&#xA;Printed at&#xA;Shakti Printers, Chennai.&#xA;Sis&#xA;IC.&#xA;( Aon. ***&#xA;**&#xA;S v Ž&#xA;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः प्रथमो भागः (अष्टाविंशत्यध्यायात्मकः )&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज साहित्यविशारद वाचस्पति&#xA;शिरोमणि विद्वान्&#xA;राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीता&#xA;डा. एन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण&#xA;(विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिषत् )&#xA;परिष्कृतम्&#xA;TIRUMAL&#xA;TIRUPATI&#xA;DE EVA&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः&#xA;श्री एम्. के. आर्. विनायक्, ए.ए.एस्., महोदयैः&#xA;प्रकाशितम्&#xA;१९९८.हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्य प्रदीपः स्वाङ्घ्रिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिङ्कढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नु मङ्गल्यदीपः ॥&#xA;00&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणा: शैक्षाः क्व वा मादृशा: ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri M.K.R. Vinayak, I.A.S.,&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 01-28</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः प्रथमो भागः&#xA;(अष्टाविंशत्यध्यायात्मकः )&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज साहित्यविशारद वाचस्पति&#xA;शिरोमणि विद्वान्&#xA;राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीता&#xA;डा. एन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण&#xA;( विशिष्ठाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिवत्)&#xA;परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः श्री एम. के. आर्. विनायक्, ऐ.ए.एस्., महोदयैः प्रकाशितम्&#xA;१९९८.&#xA;हरि ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्य प्रदीपः स्वाङ्गिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नु मङ्गल्यदीपः ॥&#xA;00&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणा: शैक्षाः क्व वा मादृशाः ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri M.K.R. Vinayak, I.A.S.,&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 29 60</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harih Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHAPURANAM&#xA;of Maharshi Vedavyasa&#xA;SKANDHA -X&#xA;VOL.II&#xA;(Adhyayas 29 to 60)&#xA;With the Commentaries:&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromani, Vidwan,&#xA;Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V. Narasimhacharya, M.A., BOL&amp;hellip; Special Officer,&#xA;SRI BHAGAVATHA PROJECT, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Published by Dr. LV.Subba Rao, L.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;TIRUPATI&#xA;2000&#xA;SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, Vol. II Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 589&#xA;First Edition 2000&#xA;Price: Rs.250/-&#xA;Copies: 1,000.&#xA;Published by:&#xA;Dr. L.V.Subba Rao, LA.S., Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Laser Typeset by:&#xA;SREE OM SHAKTI LASER TYPESETTER, CHENNAI - 14. Phone: 854 7250&#xA;Printed at:&#xA;GAYATHRI ART PRINTERS&#xA;5-9-33, Basheerbagh,&#xA;Hyderabad - 500 063.&#xA;Phone: 3230210&#xA;ओं नमो केकुटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः द्वितीयो भागः (द्वात्रिंशदध्यायात्मकः)&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज: साहित्यविशारदः वाचस्पतिः शिरोमणिः विद्वान् इति बिरुद भाजा राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीत्रा&#xA;डॉ. यन. सि. वि. नरसिंहाचार्येण यम्. ए. बि. ओ. यल-&#xA;(विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिषत् ) परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः डा. ऐ.वि. सुब्बारावु, ऐ.ए.पस्, मोव प्रकाशितम्&#xA;२०००&#xA;ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपते विष्णोः परां प्रेयसी तद्वक्षःस्थल नित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृत पाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ॥&amp;quot;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 29 60 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60_alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60_alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHAPURANAM&#xA;OF MAHARSI VEDAVYASA SKANDHA - X VOL II&#xA;TIRUPATI&#xA;ANAMS&#xA;DEVASTHAN&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TIRUPATI&#xA;Harih Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM&#xA;of Maharshi Vedavyasa सादर श्रद्ध समर्पितम्&#xA;SKANDHA-X&#xA;VOL.II&#xA;(Adhyayas 29 to 60)&#xA;With the Commentaries:&#xA;शिक्षा&#xA;9/9/2002&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by&#xA;Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vachaspati,&#xA;Siromani, Vidwan,&#xA;Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V. Narasimhacharya, M.A., B.O.L., Special Officer,&#xA;SRI BHAGAVATHA PROJECT, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;TIRUMALA&#xA;TIRUPATI&#xA;श्रीनिवासी&#xA;विजयते&#xA;Published by&#xA;Dr. I.V.Subba Rao, L.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;TIRUPATI.&#xA;2000&#xA;SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, Vol. II.&#xA;Edited by&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 589&#xA;First Edition 2000&#xA;Price: Rs.250/-&#xA;Copies: 1,000.&#xA;Published by:&#xA;Dr. I.V.Subba Rao, LA.S., Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams,&#xA;Tirupati.&#xA;Laser Typeset by:&#xA;SREE OM SHAKTI LASER TYPESETTER, CHENNAI-14. Phone: 854 7250&#xA;Printed at:&#xA;GAYATHRI ART PRINTERS&#xA;5-9-33, Basheerbagh,&#xA;Hyderabad - 500 063.&#xA;Phone: 3230210&#xA;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः द्वितीयो भाग: (द्वात्रिंशदध्यायात्मकः)&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;पण्डितराज: साहित्यविशारदः वाचस्पतिः&#xA;शिरोमणिः विद्वान् इति बिरुद भाजा राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीत्रा&#xA;डॉ. यन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण यम्. ए. बि. ओ. यल. (विशिष्टाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिषत् )&#xA;परिष्कृतम्&#xA;TIRUMAL&#xA;TIRUPATI&#xA;श्रीनिवासी विजयते&#xA;DEVA&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः&#xA;डा. ऐ. वि. सुब्बारावु, ऐ.ए.एस्., महोदयैः&#xA;प्रकाशितम्&#xA;२०००4t&#xA;ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपते र्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्षःस्थल नित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ॥&amp;quot;&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्तिं शश्वदियं कृपामृतझरी स्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिला नगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्यप्रदीपः स्वाङ्घ्रिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिङ्मूढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः ॥&#xA;00&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क्व वा मादृशाः ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Dr. I.V.SUBBA RAO, I.A.S.,&#xA;MEMBERS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 61 90</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harth Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM&#xA;of Maharshi Vedavyasa&#xA;SKANDHA-X&#xA;VOL.M&#xA;(Adhyayas 61 to 90)&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by Brahmasri&#xA;Mallampalli Sarabheswara Sarma&#xA;Special Officer,&#xA;SRI BHAGAVATA PROJECT, T.T. Devasthanams, Tirupati&#xA;Published by Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;TIRUPATI. 2003&#xA;SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, VOL.III. Edited by&#xA;Mallampalli Sarabheswara Sarma&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 590&#xA;First Edition 2003.&#xA;Price : Rs.&#xA;Coples : 1,000,&#xA;Published by&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S.&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams, TIRUPATI.&#xA;Printed at:&#xA;GAYATHRI ART PRINTERS # 1-8-703/6/1, Nallakunta, Adj. Shankarmutt, O.V. Road, Hyderabad - 500 044.&#xA;Phone: 27670210&#xA;औं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः&#xA;तृतीयो भागः&#xA;त्रिंशदध्यायात्मकः&#xA;श्री श्रीधरस्वामविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;ब्रह्मश्री&#xA;मल्लम्पल्लि शरभेश्वर शर्मणा परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान- कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;२००३&#xA;A&#xA;ईशानां जगतोऽस्य बेङ्कटपते र्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्षःस्थल नित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतं पाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ॥&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्ति शश्वदियं कृपामृतझरीस्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिला नगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्यप्रदीपः&#xA;स्वाङ्गिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिङ्मूढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः ॥&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षाः क्व वा मादृशाः ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम बेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ।।THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S. Executive Officer,&#xA;MEMBERS&#xA;1.&#xA;Prof. Samudrala Lakshmanalah&#xA;Special Officer&#xA;Co-Ordinated Members&#xA;Sri Bhagavatam Project.&#xA;6.&#xA;Prof. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;Former Special Officer&#xA;2.&#xA;Prof. H.S. Brahmananda&#xA;Sri Bhagavatam Project.&#xA;Secretary,&#xA;Dharma Prachara Parishad,&#xA;7.&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Dr. N.S. Ramamoorthy, Editor,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;3.&#xA;Prof. S. Sudarsana Sarma&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Convener&#xA;4.&#xA;Prof. K. Pratap&#xA;8.&#xA;Professor&#xA;Dept. of Sanskrit,&#xA;Dr. Medasani Mohan Director&#xA;Sri Annamacharya Project T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;5.&#xA;S.V. University, Tirupati.&#xA;Dr. G.S.R. Krishna Murthy Reader&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;TRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TRUST BOARD&#xA;Chairman&#xA;Sri P. Chalapathi Rao, M.L.A,&#xA;Members&#xA;Dr. Smt. Gogineni Uma, M.L.A.,&#xA;Sri G. Srinivasulu&#xA;Sri K. Jayaram, B.A., LLB., M.L.A.,&#xA;Sri D.K. Audikesavulu&#xA;Dr. D. Rama Naidu, M.P.,&#xA;Sri Manoj Kumar Santhalia&#xA;Sri G. Ganga Reddy, M.P.,&#xA;Dr. V.R. Panchamukhi&#xA;Smt. Gundu Sudha Rani,&#xA;Sri D.S. Murthy, LA.S., Commissioner, Endowments, A.P. Ex-Officio Member&#xA;Sri Ajeya Kallam, L.A.S.,&#xA;Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanamṣ&#xA;Ex-Officio Member&#xA;CONTENTS&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 61 90 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90-alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90-alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHAPURANAM&#xA;OF MAHARSI VEDAVYASA&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TIRUPATI&#xA;Harh Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM&#xA;of Maharshi Vedavyasa&#xA;SKANDHA - X&#xA;VOL.III&#xA;(Adhyayas 61 to 90)&#xA;With the Commentaries :&#xA;Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha&#xA;Edited by Brahmasri&#xA;Mallampalli Sarabheswara Sarma&#xA;Special Officer,&#xA;SRI BHAGAVATA PROJECT,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati&#xA;TIRUPATI&#xA;श्रीनिवास&#xA;Published by&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;TIRUPATI.&#xA;2003&#xA;SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, VOL.III.&#xA;Edited by&#xA;Mallampalli Sarabheswara Sarma&#xA;T.T.D. Religious Publications Series No. 590&#xA;First Edition 2003.&#xA;Price : Rs.&#xA;Copies: 1,000.&#xA;Published by:&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S.&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams, TIRUPATI.&#xA;Printed at:&#xA;GAYATHRI ART PRINTERS&#xA;1-8-703/6/1, Nallakunta,&#xA;Adj. Shankarmutt, O.U. Road, Hyderabad - 500 044.&#xA;Phone: 27670210&#xA;ओं नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;दशमः स्कन्धः&#xA;तृतीयो भागः त्रिंशदध्यायात्मकः&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजलिखिता पदरलावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम्&#xA;ब्रह्मश्री&#xA;मल्लम्पल्लि शरभेश्वर शर्मणा&#xA;परिष्कृतम्&#xA;TIRUPATI&#xA;DEVAST&#xA;श्रीनिवास&#xA;विजय&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान-&#xA;कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;२००३ईशानां जगतोऽस्य वेङ्कटपते र्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्षःस्थल नित्यवासरसिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृत पाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ॥&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनायकस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्तिं शश्वदियं कृपामृतझरीस्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिला नगण्यविषमांहोवह्निदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्यप्रदीपः&#xA;स्वाङ्गिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिड्यूढेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नुमङ्गल्यदीपः ||&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पंचानधिषणा: शैक्षाः क्व वा मादृशाः ? भक्त्या चापलत स्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभृतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात् ॥&#xA;THE CRITICAL EDITION OF SRIMAD BHAGAVATA&#xA;THE EDITORIAL BOARD&#xA;Ex-Officio Chairman&#xA;Sri Ajeya Kallam, I.A.S. Executive Officer,&#xA;MEMBERS&#xA;1.&#xA;Prof. Samudrala Lakshmanaiah&#xA;Special Officer&#xA;Co-Ordinated Members&#xA;Sri Bhagavatam Project.&#xA;6.&#xA;2.&#xA;Prof. H.S. Brahmananda&#xA;Prof. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;Former Special Officer&#xA;Sri Bhagavatam Project.&#xA;Secretary,&#xA;Dharma Prachara Parishad,&#xA;7.&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Dr. N.S. Ramamoorthy, Editor,&#xA;T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;3.&#xA;Prof. S. Sudarsana Sarma&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Convener&#xA;4.&#xA;Prof. K. Pratap&#xA;8.&#xA;Professor&#xA;5.&#xA;Dept. of Sanskrit,&#xA;S.V. University, Tirupati.&#xA;Dr. G.S.R. Krishna Murthy Reader&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Dr. Medasani Mohan Director&#xA;Sri Annamacharya Project T.T. Devasthanams, Tirupati.&#xA;WEEN TEAM&#xA;TRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;TRUST BOARD&#xA;Chairman&#xA;Sri P. Chalapathi Rao, M.L.A.&#xA;Members&#xA;Dr. Smt. Gogineni Uma, M.L.A.,&#xA;Sri G. Srinivasulu&#xA;Sri K. Jayaram, B.A., LLB., M.L.A.,&#xA;Sri D.K. Audikesavulu&#xA;Dr. D. Rama Naidu, M.P.,&#xA;Sri Manoj Kumar Santhalia&#xA;Sri G. Ganga Reddy, M.P.,&#xA;Dr. V.R. Panchamukhi&#xA;Smt. Gundu Sudha Rani,&#xA;Sri D.S. Murthy, I.A.S., Commissioner, Endowments, A.P. Ex-Officio Member&#xA;Sri Ajeya Kallam, L.A.S., Executive Officer,&#xA;T.T.Devasthanams&#xA;Ex-Officio Member&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>12</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;BHAGAVATA&#xA;MAHAPURANAM&#xA;OF MAHARSI VĚDAVÝÍ&#xA;SKANDHA - XII&#xA;EDITED BY&#xA;Dr. N.C.V. Narasimhacharya&#xA;Hanh Om&#xA;SRIMAD&#xA;BHAGAVATA&#xA;MAHĀPURĀŅAM&#xA;of Maharși Vedavyāsa&#xA;SKANDHA-XII&#xA;With the Comme daries.&#xA;Bhavya madi,uki Sridhar Sweet Bha av&#xA;Falchand į a&#xA;Or Van Rahavichana Padaratnaval | Sri Vajvalhynja Tntha&#xA;Edited by&#xA;Panditaraja Sahity i Visarida Vachispani. Sirom im Vidwan Recipient of President stertit ite of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, 、A BOI&#xA;SPECIAL OFFERER&#xA;SRI BHAGAVATA PROJECT,&#xA;Devasthanams Impati&#xA;VIRATE A&#xA;Published by&#xA;Executive Officer,&#xA;Tirumala Tirupati Devasthanams,&#xA;2005&#xA;Srimad Bhagavatamahapuranam- Skandha-XII&#xA;Edited by&#xA;Dr. N&amp;hellip; Narasimhacharya&#xA;1 ID Religious Publications Series No. 656&#xA;First Edition - 2005&#xA;Price R- 75&#xA;Copies 1000&#xA;Published by&#xA;Sri. Ajeya Kallam, L.A.S. Executive Officer,&#xA;11 Devasthanams. Tirupati&#xA;Cover DeNISH&#xA;P. Siva Prasad, T.T.D.&#xA;DIP Work by&#xA;Vinayaka Graphics,&#xA;irupati. Ph&#xA;0877-5572402&#xA;Printed at Adisri. Tirupati&#xA;ओ नमो वेङ्कटेशाय&#xA;श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम्&#xA;श्रीमद्भागवतमहापुराणम्&#xA;द्वादशः स्कन्धः&#xA;श्री श्रीधरस्वामिविरचिताभावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवत चन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभि व्यार यान भूषितम्&#xA;पण्डितराज, साहित्यविशारद वाचस्पति, शिरामण, विद्वान इति चिस्भाजा&#xA;+&#xA;राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीत्रा&#xA;डॉ. यन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण गम एचि आयत&#xA;(विशिराधिकारी, श्रीमद्भागवतशापूर्ण पविपरित) परिष्कृतम्&#xA;तिरुमल तिरुपति देवस्थान कार्यनिर्वहणाधिकारिभिः प्रकाशितम्&#xA;२००४हरिः ओम्&#xA;ईशानां जगतोऽस्य वेस्टपतेर्विष्णोः परां प्रेयसीं तद्वक्षःस्थलनित्यवास सिकां तत्क्षान्तिसंवर्धनीम् । पद्मालङ्कृतपाणिपल्लवयुगां पद्मासनस्थां श्रियं वात्सल्यादिगुणोज्ज्वलां भगवतीं वन्दे जगन्मातरम् ।&#xA;श्रीsettesस्य हृदये द्वेधा विधायाऽऽत्मनो मूर्ति शश्वदियं कृपामृतझरीस्रोतस्विनी भार्गवी । उद्धर्तुं निखिला नगण्यविषमांहोवह्रिदग्धात्मनो जन्तून् सन्निदधाति विश्वजननी पद्मावती रक्षतात् ॥&#xA;हरिः ओम्&#xA;लोकोद्धारकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्य प्रदीपः&#xA;स्वामिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिनदेभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्तानवतु वृषगिरिस्थास्नुमवल्यदीपः ॥&#xA;00&#xA;7&#xA;श्रीमद्भागवतं पुराणमखिलाम्नायैकसारः क वा ? प्रज्ञादुर्विधकिम्पचानधिषणाः शैक्षा. क वा मादृशाः भक्त्या चापलतस्तथाऽपि च परिष्कर्तुं वयं व्यापृताः, एतत् प्राभूतयाम वेङ्कटपतेः पादाब्जयोः, स्वीक्रियात ||&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS, TIRUPATI&#xA;TRUST BOARD&#xA;CHAIRMAN&#xA;Sri T. Subbi Rami Reddy, M.P.,&#xA;MEMBERS&#xA;Sri Janga Krishnamurthy, M.L.A.,&#xA;Sri Sama Ganesh Reddy&#xA;Sri N. Srinivasan&#xA;Sri M. Navaneeswara Reddy&#xA;Sri Gokaraju Ramaraju&#xA;Dr. Chadalawada Sudha, m.s., FRCSC.,&#xA;Sri N. Nageswara Rao, m.a.,&#xA;Sri K. Prem Sagar Rao&#xA;Sri P.V. Satyanarayana Murthy, las&#xA;COMMISSIONER, ENDOWMENTS, A.P.&#xA;EX-OFFICIO MEMBER&#xA;Sri Ajeya Kallam, LAS,&#xA;EXECUTIVE OFFICER&#xA;TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS&#xA;EX-OFFICIO MEMBER&#xA;The Critical Edition of Srimad Bhagavata&#xA;The Editorial Board&#xA;Chairman&#xA;Sri Ajeya kallam, L.A.S. Executive Officer&#xA;T.T.Devasthanams&#xA;MEMBERS&#xA;4.&#xA;1.&#xA;Dr. Medasani Mohan&#xA;Director&#xA;Prof. K. Pratap&#xA;2.&#xA;Sri Annamacharya Project, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Prof. H.S. Brahmananda&#xA;Secretary,&#xA;Dharma Prachara Parishad, T.T.Devasthanams, Tirupati.&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;Dept. of Sanskrit&#xA;S.V. University, Tirupati.&#xA;5. Dr. G.S.R. Krishna Murthy&#xA;3.&#xA;Prof. S. Sudarsana Sarma&#xA;Professor &amp;amp; Head&#xA;6.&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Dept. of Sahitya&#xA;Reader&#xA;Dept. of Sahitya,&#xA;R.S. Vidyapeetha, Tirupati.&#xA;Co-ordinated Member&#xA;Dr. N.S. Ramamoorthy Editor.&#xA;T T.D. Devasthanams, Tirupati.&#xA;Convener&#xA;Prof. Samudrala Lakshmanaiah&#xA;Special Officer, Bhagavata Project.&#xA;T.T.Devasthanams.&#xA;CONTENTS&#xA;1.&#xA;Foreword&#xA;I&#xA;2. Introduction - English&#xA;II&#xA;3.&#xA;Introduction - Sanskrit&#xA;V&#xA;4.&#xA;List of Abbreviations - (Editions)&#xA;VIII&#xA;5.&#xA;List of Abbreviations - (Texts cited)&#xA;IX&#xA;6.&#xA;Contents of each canto (in prose)&#xA;XI&#xA;7.&#xA;Contents of each canto (in slokas)&#xA;XII&#xA;8.&#xA;Process of Reciting of Bhagavata&#xA;XIII&#xA;9.&#xA;Srimad Bhagavata Mahatmya-(Skanda purana)&#xA;XIV&#xA;10.&#xA;SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM&#xA;Text&#xA;Page&#xA;Canto 1&#xA;1&#xA;Canto 2&#xA;16&#xA;Canto&#xA;33&#xA;Canto 4&#xA;51&#xA;Canto 5&#xA;74&#xA;Canto 6&#xA;83&#xA;Canto 7&#xA;116&#xA;Canto 8&#xA;127&#xA;Canto 9&#xA;148&#xA;Canto 10&#xA;160&#xA;Canto 11&#xA;177&#xA;Canto 12&#xA;200&#xA;Canto 13&#xA;221&#xA;Appendix -1&#xA;1 to 50&#xA;Quarter Verse Index&#xA;Appendix-II&#xA;Citation Index&#xA;51 to 58Foreword&#xA;Indians follow the Vedic tradition. Vedas were not written by the human beings; that is why, they are called &amp;ldquo;Apourusheyas”. Scriptures like Ramayana explain the teachings of the Vedas in&#xA;their own way.&#xA;Amongst these scriptures Srimadbhagavatam is unique. Written by Vedavyasa, it is described as verily the fruit of Veda-Kalpataru.&#xA;In this Kaliyuga, the easiest path to cross the ocean of samsara is the Bhakti yoga. There is no&#xA;other scripture, which explains better the nature of Bhakti, than Srimadbhagavatam.&#xA;This holy treatise was taught to king Parikshit, by sage Suka, to remove the fear of death, as&#xA;the former was cursed to die within a week, with a snake bite.&#xA;The fear of death doesn&amp;rsquo;t merely confine to Parikshit, and it pervades all living beings. Death is inevitable. To face death fearlessly, the teachings contamed in Srimadbhagavatam have to be&#xA;understood and followed.&#xA;The TL.D. is publishing religious books in various languages. As part of this effort, the publi- cation of Sanskrit Bhagavatam critically edited by eminent scholars, has been taken up.&#xA;In the Indian philosophy there are three important sy stems called Adwatta, Visishtadwaita and&#xA;Dwaita. Three well-known Acharyas belonging to the foregoing three systems of philosophy wrote commentaries on Srmadbhagavatam expounding their respective systems. The well-edited copies of the commentaries were not available to the readers since a long time. They are now made avail-&#xA;able in this critical edition&#xA;This is the twelfth skandha of Srimadbhagavatam I ate Sriman NC V Narasimhacharya, the&#xA;well-known Sanskrit Scholar and recipient of President&amp;rsquo;s award, prepared this critical edition, with&#xA;meticulous care&#xA;We hope the readers, as well as educational institutions, would utilise this book fully, thereby making the ID&amp;rsquo;s efforts fruitful&#xA;TIRUPATI&#xA;62650500&#xA;EXECUTIVE OFFICER&#xA;T.T.DEVASTHANAMS&#xA;Introduction&#xA;Srimadbhagavatam is considered to be the representative or another form of Lord Srimannarayana. According to Padmapurana. He had his glory in Srimadbhagavatam. It is also said that He entered into the ocean of Srimadbhagavatam and disappeared. Therefore, we adore the&#xA;Bhagavatam, as the Lord Himself.&#xA;Bhagavatam is said to be Brahma Sammita - equal to Brahma, where, the word Brahma means,&#xA;both Veda and Parabrahma.&#xA;Though various secrets of the Vedas are expounded in this work, the pre-eminence of Bhakti&#xA;yoga has been stressed in it more prominently. “Bhagavatam can be understood neither by erudi-&#xA;tion, nor through commentaries, but only by Bhakti&amp;rsquo; says an adage. Different kinds of devotion&#xA;have been described in this work, through various stories in an attractive style.&#xA;Generally. Purana has five characteristics ie. Srushti (Creation). Prati - Srushti (Secondary&#xA;creation). Vamsa (generation), Many antara (cosmic cycle ruled over by Manu) and Vamsanucharita&#xA;(an account of royal dynasties). But Srimadbhagavatam being a Maha Purana, contains ten charac-&#xA;teristics. They are. 1. Sarga, 2 Visarga, 3. Sthana, 4. Poshana, 5. Uti, 6. Manyantara. 7. Ishanukatha.&#xA;8. Nirodha, 9 Mukti and 10. Asraya. They are briefly explained below.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
