<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वीरराघव-विजयध्वज-राधाकृष्णाः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वीरराघव-विजयध्वज-राधाकृष्णाः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/01/</guid>
      <description>Hariḥ Om ŚRÏMAD BHĀGAVATA MAHĀPURĀŅAM of Maharși Vedavyāsa VOL. I SKANDHA I With the Commentaries : Bhāvārthadīpikā of Sri Sridharaswami, Bhāgavatachandrachandrikā of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnävali of Sri Vijayadhvaja Tirtha and Sudhisudhā of Sri Radhakrishna. Edited by Dr. P. Radhakrishna Sarma, Director, S. V. Central Library &amp;amp; Research Centre, T. T. Devasthanams, Tirupati. RUPAT DEVA श्रीनिवासो Published by Sri Ch. Venkatapathy Raju, L.A.S., Executive Officer. Tirumala Tirupati Devasthanams. TIRUPATI. 1989 ŚRÏMAD BHÄGAVATAMAHĀPURĀŅAM SKANDHA-I Edited by Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/02/</guid>
      <description>Harih Om ŚRİMAD BHĀGAVATA MAHĀPURĀŅAM of Maharşi Vēdavyāsa SKANDHA - II With the Commentaries: Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of SriVira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha and Sudhisudha of Sri Radhakrishna Sarma Edited by Dr. P. Radhakrishna Sarma, Director S.V. Central Library &amp;amp; Research Centre, T.T.Devasthanams, Tirupati. TIRUMAL TIRUPAT अनिवासी विजयते Published by EXECUTIVE OFFICER Tirumala Tirupati Devasthanams TIRUPATI. 2005 Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha - II. Edited by Dr. P.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/03/</guid>
      <description>स्क ३ अ. ३ श्लो. १६-२० ] अनेकव्याख्यासमलङ्कृतम् । १०१ हि निर्गमनमार्गे नास्तीति तस्य सर्वावर कत्वात् कथं भगवान् जीववत् कामान् सिषेव इत्यत आह-द्वार्वस्यामिति । अनेन कर्मविरोधः परिहृतः । यथा निस्तारणोपायं कुर्वाणः कर्मफलमुपभुङ्क्ते तद्वदिति । ज्ञानविरोधाभावाय असक्त इति । असक्त्या भोगो हि ज्ञानविरोधी । स्वार्थं कृतसृष्टिमनुभवतीति ज्ञापयितुमाह- सांख्यमास्थित इति । संख्या हि तत्त्वानाम् । यत्र भिन्नतया गणना साक्षित्वे&amp;rsquo; पर्यवस्यतीति सर्गभेदे हेतुर्निरूपितः । अनेन भक्तिविरोधोऽपि परिहृतः । भगवान् भुङ्क्ते जीवोऽपि भुङ्क्ते । जीवद्वारा भगवान् भुङ्क्त इति पक्षे भक्तिमार्गविरोधो भवति । घ्राणं निरूपितम् ॥ १९ ॥ रमणं पुरुषोत्तमरूपेण पुरुषरूपेण चेति, द्वितीये भोगं वदन् रमयामासेत्येतद्विस्तारयति - स्निग्धस्मितावलोकेनेति । चतुर्भिश्चतुर्विधानां भूतानां भोगो निरूप्यते । चतुर्वि धान्यत्र भूतानि । त्रिविधा जीवा मार्गत्रयवर्तिनो व्यापिवैकुण्ठवासिनश्च । तत्र भगवानिमं लोकं स्निग्धस्मितावलोकेन रमया - मास । अत्र हि द्विविधा जीवाः &amp;lsquo;द्वौ भूतसगौं लोकेऽस्मिन्&amp;rsquo; इति । तत्र देवाः स्निग्धावलोकेन प्रेमदृष्टया रतियुक्ताः कृताः, आसुरास्तु स्मितेन मन्दहासेनाद्ध मायामोहेन । सर्वथा मुग्धाः शुद्धदैत्या भवन्ति, ते दोषमलात्मकाः । अर्द्ध मुग्धास्तु लौकिका भगवत्प्रसादेन सर्वानेव विषयान् प्राप्नुवन्तीति तत्र स्मितावलोकस्य हेतुत्वम् । आमुष्मिकान् वाचा पीयूषकल्पया रमयामास । ते हि मर्यादावन्तो वैदिकफलभोक्तारः । तद्धि स्वर्गापवर्गाख्यम् । तद्भगवद्वाचा वेदेन स्वर्गाख्यं भवति । अमृतकल्पेन च उपनिषद्भागवतादिना आमुष्मिकं फलं प्राप्नुवन्ति । अनवद्येन चरित्रेण सर्वानेव पुष्टिमार्गस्थितान् भक्तान् यदूंश्च सुतरां रमयामास । चरित्रेणैव हि भक्ता रज्यन्ते । लोकनिन्दार हितेन तु कुलीना यादवाः सुतरां रज्यन्ते । वैकुण्ठस्थिताः श्रीनिकेतेनाऽऽनन्दयुक्तेन आत्मना सच्चिदानन्द- रूपेण । चकारात् श्चादिविभूत्या | क्षणदया दत्तक्षणो रात्र्या दत्तावसरः । स्वप्नसुषुप्तिसुखं निद्रया भवतीति रात्रेः क्षणदात्वं लौकिकम् । ततोऽत्र विशेषं वक्तुं स्त्रीणां सम्बन्धिनि क्षणे सुखे सौहृदं यस्येत्युक्तम् । वैकुण्ठसुखं हि निष्प्रपञ्चे स्वरूपे स्थितो रमते । रात्र्यामवतीर्णोऽपि तथा स्त्रीसुखे । एवं चतुर्भिः सर्वेषां रमणमुक्तम् । स्निग्धेति प्राणदेवता । इममिति वाक् । अत एव तस्यैव- मित्यग्निः || २० || २१ ॥ 1 श्रीमद्गोस्वामिश्री पुरुषोत्तमचरणविरचितः सुबोधिनी प्रकाशः एवं संचिन्त्येत्यत्र । प्रद्युम्नं निरूप्येति कामलीलाया विधिप्रयुक्तत्वेन तया अनिरुद्धनिरूपणोत्तरं क्रोधलीलायास्तिरोधा- नविचारलीला याच मोक्षात्मक सर्गोपयोगित्वेन तथा प्रद्युम्नं निरूप्येत्यर्थः । नन्वेवं माध्वीपानार्थं प्रेरणे प्रद्युम्नस्य कथं मित्रत्वमि त्यपेक्षायां तस्याश्चिन्तायाः तात्पर्यं वक्तुं पूर्वमहितभानप्रयोजनमाहुः - यदित्यादि तथात्वख्यापनायेति । नित्यस्थितिविरुद्धत्वख्यापनाय । तदेतत् कारिकाभिव्युत्पादयन्ति — दशेत्यादि । ज्ञानाश्रयस्यात्मरूपत्वे &amp;lsquo;अहमात्मा गुणाकेश&amp;rsquo; इति वाक्याद्विभूतिरूपत्वेन दशमली- लात्वम् । तथा सति &amp;lsquo;दशभ्यः परमक्षरम्&amp;rsquo; तच्च भगवतः परमं धामव्यापि वैकुण्ठात्मकम् &amp;quot; तस्मिन् यदक्षरे परमे प्रजाः&amp;quot; इति श्रुतेः तत्रत्यं सर्वं परब्रह्मात्ममेवेति सर्वेषां निव्यवत् स्थिताः, एकरसा स्थितिर्न सेव्यसेवकभावः । तत्र हेतु:, यतो भजनं रूपान्तरेण ते च रूपे स्वामिसेवकयोः । एकः स्वामी, इतरः सेवक इति । तत्र स्वामित्वं सेवको हन्ति, स्वस्मिन् विद्यमानं तद्विरुद्धत्वात् दूरीकरोति, एवं स्वामी स्वस्मिन् विद्यमानं सेवकत्वं दूरीकरोति, तेन स्वामिसेवकभावात् नित्यवदैकरस्येन तत्र स्थितिरित्यर्थः । ननु प्रजारूपेण तत्र विद्यमानत्वं एवं स्थितेः किं प्रयोजनमत आहुः - अन्यथेत्यादि । ससाधनायां भक्तौ ह्यण्वी गतिः फलम् । यद्येवं स्थितिर्न स्यात्, तदा तद्वतेरवीत्वाभावेन ससाधनो भक्तिमार्गः सफलो न स्यात् । अतो गतेरण्वीत्वमेव प्रयोजनमित्यर्थः । अत्र ससाधन इति विशेषणेन निःसाधने भक्तिमार्गे अयं न प्रकार इति तद्रीत्या शङ्का न कार्येति बोधितम् । एवं फलदशास्थितिमुक्त्वा साधनदशा- स्थितिमाहुः - सेवेत्यादि । सिद्धयभावतेति । सिद्धेरभावता । तथा च विद्यमानाऽपि सिद्धिरसिद्धिरूपेति सेवादशायां स्वामिसार- स्यमावश्यकम्, सारस्येन पश्चात् फलदशायां चेत् सेवकत्वं फलं स्यात्, सेवक ईशो न भवेदेव । चोऽवधारणे । तथा चाण्वीत्वार्थं फलदशायामीशत्वमावश्यकम् । अतो दशाद्वयस्थितिसाधनाय यावत्साधनं साधनदशापर्यन्तमात्मानमेव सर्वशास्त्रविरोधिनमुच्छ्र- ङ्खलसेवकरूपं कृत्वा, अन्ते साधनदशासमाप्तौ फले देये, पूर्वधर्मस्य सेवकत्वादेर्नाशमपि कुरुते । चोऽप्यर्थे । अतः उच्छृङखल - स्वात्मप्रवेशात् स्थितिदिशायां हि निश्चयेन तत्फलं विचिन्त्य स्वानभिप्रेतविषयान् माध्व्यादिरूपान् भोजयत्येव । तेन प्रविष्टरूपेण स्वयं भुञ्जानस्तानपि भोजयति । नाऽन्यथा नाऽनिष्टार्थम्, तथा चैवं प्रेरणादिचिन्तायास्तात्पर्यात् प्रद्युम्नस्य मित्रत्वं युक्तमेवेत्यर्थः । एवं कारिकाभिर्विचारतात्पर्यम्, तेन मित्राख्यदेवतासँस्कारं च बोधयित्वा निगमयन्ति तदाहेति । तथेति विचारमात्रेण । एतेन वासुदेवत्वमपि विवक्ष्यमाणलीलाया बोधितम् ॥ १६ ॥ * * उत्तरायामित्यत्र । प्रवाहादिति । अविच्छिन्नसर्गपरम्परातः । छिन्नस्य कथं पुनरविछिन्नतया स्थापनमित्याकाङक्षायां छेदस्य वंशस्य स्वरूप वदन्तो व्युत्पादयन्ति छिन्न इत्यादि । पूर्वभाग इति मूलभागः । पूर्वदेह इति । पितृशरीरे । पूर्ववदिति । पितृशरीर इव । सिवनेन छिन्नवस्त्रव देकीकृत्य मर्यादाभङ्ग इति । मर्यादा- भङ्गे सति ।। १७ ।। * * सोऽपीत्यत्र ( ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/04/</guid>
      <description>Harih Om ŚRİMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM of Maharşi Vedavyāsa SKANDHA - IV With the Commentaries : Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavalı of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Panditaraja, Sahitya Visarada, Vacaspati, Siromani Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, MA, BOL, SPECIAL OFFICER SRI BHAGAVATHA PROJECT T.T.Devasthanams, Tirupati Published by EXECUTIVE OFFICER Tirumala Tirupati Devasthanams Tirupati 2004 Šrimad Bhāgavatamahāpurāṇam - Skandha-IV. Edited by Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/05/</guid>
      <description>श्रीकृष्णः शरणं मम तत्र श्री श्रीराधाकृष्णाभ्यां नमः महर्षिवेदव्यासप्रणीतं श्रीमद्भागवतमहापुराणम् श्रीधरखामिविरचित-भावार्थदीपिका, श्रीवंशीधरकृत- भावार्थदीपिकाप्रकाशः, श्रीमद्वीरराघवाचार्यभावित- भागवतचन्द्रिका, श्रीमद्विजयध्वजतीर्थरचित-पदरस्नावली, श्रीमजीवगोस्वामिनिष्पादित-क्रमसंदर्भः, श्रीमद्विश्वनाथचक्रवर्तिसाधित-सारार्थदर्शिनी, श्रीमच्छुकदेवनिवर्तित-सिद्धान्तप्रदीपः, गोस्वामिश्रीगिरिधरलालविहित- बालप्रबोधिनी, श्रीभगवत्प्रसादाचार्यप्रणीत- भक्तमनोरञ्जनी, इत्येताभिर्व्याख्याभिः भाषानुवादेन समलङ्कृतम् । पञ्चमः स्कन्धः १९६६] सम्पादकः श्रीदलसुखरामात्मजः कृष्णशङ्करः शास्त्री &amp;lsquo;अभिनवशुकः&amp;rsquo; वेदान्ताचार्यः साहित्यतीर्थः श्रीभागवतसुधानिधिः । प्रकाशकाः कृष्णशङ्करः शास्त्री कृष्णराजभाई ठाकरसी जयराजभाई द्वारकादासः (श्रीविद्याहितनिधिसदस्याः ) [वि. सं. २०२३ अध्याये १. प्रियव्रतचरितम् । श्रीमद्भागवतमहापुराणपञ्चमस्कन्धस्थविषयानुक्रमः विषयाः २. आग्नीध्रचरितम्, आग्नीश्रात् पूर्वचित्त्यां नवपुत्रोत्पत्तिः । ३. नाभेश्चरितम् - यज्ञ दत्तवरस्य भगवतो नाभेर्मेरु देव्यामृषभदेवाख्यावतारग्रहणम् । ४.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>07</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/07/</guid>
      <description>Harih Om ŚRĪMAD BHĀGAVATA MAHĀPURĀNAM of Maharși Vēdavyāsa SKANDHA-VII With the Commentaries: Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Panditaraja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromani, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, M.A., B.O.L., SPECIAL OFFICER SRI BHAGAVATHA PROJECT, T.T.Devasthanams, Tirupati. TIRUPATT श्रीनिवासा पिजमते Published by Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, Tirupati. 2004 Srimad Bhagavatamahāpurāṇam - Skanda-VII. Edited by Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>08</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/08/</guid>
      <description>BHAGAVATA MAHAPURANAM OF MAHARI VIDAVYÄSA SKANDHA-VIII EDITED BY Dr. N.C.Y. NARASIMHA CHARYA Hanh Om ŚRİMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM of Maharşı Vedavyasa SKANDHA - VIII With the Commentaries : Phavartadqika of Nr aridharaswami Bhagavatachandrachandrika a Ni kura Raghavacharya Padaramavalt of Sri Vijayadhwaja Tirtha Edited by Panditaraja Salutsa Visarada, Vacaspati, Siromani Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V.Narasimhacharya, wa Bot SPECIAL OFFICER SRE BHAGAVATA PROJECT 11 Devrahanams, Istupali Published by EXECUTIVE OFFICER Tirumala Tirupati Devasthanams Tirupati 2004 Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha - VIII.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>09</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/09/</guid>
      <description>Hari Om SRIMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀŅAM of Maharşi Vedavyāsa SKANDHA-IX With the Commentaries : Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sn Vira Raghavacharya, Padaratnavalı of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Panditaraja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromanı, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, MA BOL, SPECIAL OFFICER SRI BHAGAVATA PROJECT, TT Devasthanams, Tirupati TIRUPATI श्रीनिवास विजयत Published by Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, 2005 Srimad Bhagavatamahapuranam - Skandha-IX Edited by Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 01 28 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28_alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28_alt/</guid>
      <description>SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM OF MAHARSI VEDAVYASA 0 3 ને એને TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAM Harih Om SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM of Maharshi Vedavyasa SKANDHA - X VOL. I (Adhyayas 1 to 28) With the Commentaries : Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vacaspati, Siromani, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, M.A., B.O.L., Special Officer, SRI BHAGAVATHA PROJECT, T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 01-28</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_01-28/</guid>
      <description>ओं नमो वेङ्कटेशाय श्रीवेदव्यासमहर्षिप्रणीतम् श्रीमद्भागवतमहापुराणम् दशमः स्कन्धः प्रथमो भागः (अष्टाविंशत्यध्यायात्मकः ) श्री श्रीधरस्वामिविरचिता भावार्थदीपिका, श्रीवीरराघवनिर्मिता श्रीभागवतचन्द्रचन्द्रिका, श्रीविजयध्वजविलिखिता पदरत्नावली चेति त्रिभिः व्याख्यानैः भूषितम् पण्डितराज साहित्यविशारद वाचस्पति शिरोमणि विद्वान् राष्ट्रपति पुरस्कार ग्रहीता डा. एन्. सि. वि. नरसिंहाचार्येण ( विशिष्ठाधिकारी, श्रीमद्भागवत शोधपूर्ण परिष्करण परिवत्) परिष्कृतम् तिरुमल तिरुपति देवस्थान निर्वहणाधिकृतैः श्री एम. के. आर्. विनायक्, ऐ.ए.एस्., महोदयैः प्रकाशितम् १९९८. हरि ओम् लोकोद्धारैकदीक्षापर निगममहाहर्म्यधर्म्य प्रदीपः स्वाङ्गिद्वन्द्वप्रपन्नाखिलदुरिततमोध्वंसिपुण्यप्रदीपः । दिभ्यो नरेभ्यः प्रकटितसरणिः स्नेहदीप्रः प्रदीपः युष्मानस्मान्समस्ता नवतु वृषगिरिस्थास्नु मङ्गल्यदीपः ॥ 00 श्रीमद्भागवतं पुराण मखिलाम्नायैकसारः क्व वा ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 29 60</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60/</guid>
      <description>Harih Om SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM of Maharshi Vedavyasa SKANDHA -X VOL.II (Adhyayas 29 to 60) With the Commentaries: Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromani, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V. Narasimhacharya, M.A., BOL&amp;hellip; Special Officer, SRI BHAGAVATHA PROJECT, T.T.Devasthanams, Tirupati. Published by Dr. LV.Subba Rao, L.A.S., Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, TIRUPATI 2000 SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, Vol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 29 60 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60_alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_29-60_alt/</guid>
      <description>SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM OF MAHARSI VEDAVYASA SKANDHA - X VOL II TIRUPATI ANAMS DEVASTHAN TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS TIRUPATI Harih Om SRIMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM of Maharshi Vedavyasa सादर श्रद्ध समर्पितम् SKANDHA-X VOL.II (Adhyayas 29 to 60) With the Commentaries: शिक्षा 9/9/2002 Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Pandita Raja, Sahitya Visarada, Vachaspati, Siromani, Vidwan, Recipient of President&amp;rsquo;s Certificate of Honour Dr.N.C.V. Narasimhacharya, M.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 61 90</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90/</guid>
      <description>Harth Om SRIMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM of Maharshi Vedavyasa SKANDHA-X VOL.M (Adhyayas 61 to 90) With the Commentaries : Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Brahmasri Mallampalli Sarabheswara Sarma Special Officer, SRI BHAGAVATA PROJECT, T.T. Devasthanams, Tirupati Published by Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, TIRUPATI. 2003 SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, VOL.III. Edited by Mallampalli Sarabheswara Sarma T.T.D. Religious Publications Series No.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 61 90 alt</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90-alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/10_61-90-alt/</guid>
      <description>SRIMAD BHAGAVATA MAHAPURANAM OF MAHARSI VEDAVYASA TIRUMALA TIRUPATI DEVASTHANAMS TIRUPATI Harh Om SRIMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀNAM of Maharshi Vedavyasa SKANDHA - X VOL.III (Adhyayas 61 to 90) With the Commentaries : Bhavarthadipika of Sri Sridharaswami, Bhagavatachandrachandrika of Sri Vira Raghavacharya, Padaratnavali of Sri Vijayadhvaja Tirtha Edited by Brahmasri Mallampalli Sarabheswara Sarma Special Officer, SRI BHAGAVATA PROJECT, T.T. Devasthanams, Tirupati TIRUPATI श्रीनिवास Published by Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, TIRUPATI. 2003 SRIMAD BHAGAVATAMAHAPURANAM - SKANDHA - X, VOL.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/11/</guid>
      <description>श्रीकृष्णाय नमः महर्षि वेद व्यासप्रणीतं श्रीमद्भागवतमहापुराणम् श्रीधरस्वामिविरचित - भावार्थदीपिका, श्रीवंशीधरकृत-भावार्थदीपिकाप्रकाशः, श्रीगङ्गासहायप्रणीत - अन्वितार्थ प्रकाशिका, श्रीराधारमणदासगोस्वामिप्रणीत - दीपिनी, श्रीसुदर्शन सूरिकृतश कपक्षीयम्, श्रीमद्वीरराघवाचार्य भावित - भागवतचन्द्रिका, श्रीमद्विजयध्वजतोर्थ रचित - पदरस्नावली, श्रीमज्जी गोस्वामिनिष्पादित - क्रमसंदर्भः श्रीमद्विश्वनाथचक्रवतसाधित- सारार्थदर्शिनी, श्रीमच्छुकदेव निर्वर्तित- सिद्धान्तप्रदीपः श्रीमद्वल्लभाचार्यचरणनिर्मित - श्री सुबोधिनी, श्रीपुरुषोत्तमदीक्षित- गोस्वामिविरचित-सुबोधिनीप्रकाशः, गोस्वामिश्रीगिरिधरलाल विहित - बालप्रबोधिनी, श्रीभगवत्प्रसादाचार्य विरचित- भक्तमनोरञ्जनी, कृष्णशङ्करशास्त्रि निर्वार्तत - कृष्णप्रिया इत्येताभिः व्याख्याभिर्भाषानुवादेन च समलङ्कृतः । एकादशस्कन्धः ई. सन् १९७३ ] सम्पादकः कृष्णशङ्करशास्त्री साहित्यतीर्थः वेदान्ताचार्यः अभिनवशुकः परिदृष्टा - कृष्णशङ्करात्मजः कर्दम ऋषिः व्याकरणशास्त्री [ वि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/vIrarAghava-vijayadhvaja-rAdhAkRShNAH/12/</guid>
      <description>BHAGAVATA MAHAPURANAM OF MAHARSI VĚDAVÝÍ SKANDHA - XII EDITED BY Dr. N.C.V. Narasimhacharya Hanh Om SRIMAD BHAGAVATA MAHĀPURĀŅAM of Maharși Vedavyāsa SKANDHA-XII With the Comme daries. Bhavya madi,uki Sridhar Sweet Bha av Falchand į a Or Van Rahavichana Padaratnaval | Sri Vajvalhynja Tntha Edited by Panditaraja Sahity i Visarida Vachispani. Sirom im Vidwan Recipient of President stertit ite of Honour Dr. N.C.V. Narasimhacharya, 、A BOI SPECIAL OFFERER SRI BHAGAVATA PROJECT, Devasthanams Impati VIRATE A Published by Executive Officer, Tirumala Tirupati Devasthanams, 2005 Srimad Bhagavatamahapuranam- Skandha-XII Edited by Dr.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
