<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;गोविन्दान्तर्वाणिः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/govindAntarvANiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;गोविन्दान्तर्वाणिः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/govindAntarvANiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>रुक्मिणीपाणिग्रहणम्-काव्यम्‌</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/govindAntarvANiH/rukmiNIpANigrahaNam-kAvyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/kAvyam/padyam/govindAntarvANiH/rukmiNIpANigrahaNam-kAvyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[रुक्मिणीपाणिग्रहणम्-काव्यम्‌&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/read_chapter.php?bookid=MDM0MzIwMzg0ODIyNDky&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्रीगोविन्दान्तर्वाणिविरचितं&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;**रुक्मिणीपाणिग्रहणं काव्यम्‌। **&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;**प्रथमः सर्गः। **&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्दे प्रियानन्तमहं तमोहं सुभद्रगोत्रं सशिवं गणेशम्‌॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीशं गिरीशं रविमीशतल्पं गौरांशुकं साधुसमाधिपं च 1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्देति। अहं गणेशं वन्दे। कीदृशं। प्रिया अनन्ता दूर्वा यस्य तोकिंचा तमः शोकं हन्तीति तम्‌। तमो ध्वान्ते गुणो शोके क्लीबं वा ना विधुन्तुदे इति मेदिनी। अत्र शब्दानां प्रमाणं प्रायोमरमेदिनीहैमकोशभ्यो ज्ञेयम्। क्वचित्क्वचिल्लिख्यते। सुष्ठु भद्रं कल्याणं येन तत्‌ गोत्रं नाम यस्य तम्‌। सशिवम्‌। शिवाभ्यां उमाशङ्कराभ्यां सह वर्तमानम्‌। गौरं शुभ्रं अंशुकं वस्त्रं यस्य तम्‌। शुक्लाम्बरधरं देवमित्युक्तेः। साधूनां समः सकलः। आधिर्मनस्तापस्तं पिबति नाशयति तम्॥ 1॥ अथ श्रीशं श्रीकृष्णम्‌। साधु शोभनं यथा स्यात्तथा वन्दे। प्रिया अनन्ता भूमिर्यस्य तम्‌। प्रियशेषं वा। तमः राहुं हतवन्तं। सुभद्रा अतश्रेष्ठा गोत्रा गोसमूहो यस्यागोत्रा भूगव्ययोर्गात्रः शैले गोत्रं कुलाख्ययोरिति मेदिनी। शिवेन मोक्षेण सहितम्‌। नित्यमुक्तमिति यावत्‌। शिवं तोये सुखे क्षेमे ना शम्भौ वेदमोक्षयोरिति। गौरांशुकं पीताम्बरम्‌। समेषां सर्वेषां अधिपं पालकं च॥ 2॥ अथ गिरीशं वन्दे। कीदृशं गिरिशं प्रियोनन्तो विष्णुर्यस्य तम्‌। तमोहमज्ञाननाशकम्‌। यद्वाऽहन्तमोहमित्येकं पदं। न हन्तमोहौ विषादकश्मले यत्र तम्‌। हन्त हर्षे विषादे चेति मेदिनी। शोभनो भद्रः नन्दिनामकवृषभः। गोत्रः कैलासाख्यः पर्वतश्च यस्य तम्‌। भद्रः शिवे खञ्जरीटे हस्तिजात्यन्तरे वृषे। त्रिषु श्रेष्ठे च साधौ चेति मेदिनी। शिवया पार्वत्या सहितम्‌। गौरांशुः चन्द्रः के मस्तके यस्य तम्‌। कं शिरोम्बुनोरित्यमरः। साधु सुन्दरश्चासौ समाधिश्चित्तैकाग्रता तं पाति तं च॥ 3॥ अथ रविं वन्दे। कीदृशं रविं प्रियानन्तमहम्‌। प्रियः सकलानामभीष्टः स चासावनन्तो निरवधिः महः प्रकाशो यस्य तं। महाशब्दः। अदन्तोपि। मह उत्सवतेजसोरिति हान्तेपि मेदिनी। विदग्धमुखमण्डनेपि। कामुकाः स्युः कया नीचाः सर्वः कस्मिन्प्रमोदते इति पद्यस्य दास्या महे इत्युत्तरसत्वाच्च। तमः अन्धकारं हन्ति तम्‌। शोभनाः भद्राः साधवः यस्मिंस्तद्गोत्रं कुलं यस्य तम्‌। रविवंशे पुण्यश्लोकभूपोत्पत्तेः। शिवैः वेदैः सहितम्‌। सैषा त्रय्येव विद्या तपतीति श्रुतेः। त्रयीमयाय त्रिगुणात्मधारिणे इति। ऋग्यजुःसामभिः साकं सदा चरति भारकर इति चोक्तेश्च। गारौ अरुणाः अंशवः किरणा यस्य तम्‌। यद्वा गौरे चन्द्रे अंशवः यस्मात्तम्‌। गौरः श्वेतेरुणे पीते विशुद्धे च द्रमस्यपीति हैमः। मायाः लक्ष्म्याः अधिपः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
