<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० सप्ताह-कथाके प्रारम्भमें संग्रहणीय सामग् on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० सप्ताह-कथाके प्रारम्भमें संग्रहणीय सामग् on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ पूजन-सामग्री</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/01_pUjana-sAmagrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/01_pUjana-sAmagrI/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) गंगाजल, रोली (कुंकुम), मोली (रक्षासूत्र), चन्दन, शुद्ध केसर, कपूर, पुष्प, पुष्पमाला, तुलसीदल, बिल्वपत्र, दूर्वादल, धूप, शुद्ध अगरबत्ती, पंचामृत (दूध ऽ।, दही ऽ=, मधु दो पैसे भर, चीनी ऽ=, घी छटाँक भर), दीप (यथासम्भव शुद्ध, गोघृत और रूई), पानका पत्ता पचास, सुपारी पचीस, यज्ञोपवीत पचीस, इलायची, लौंग, पेड़ा ऽ॥, मेवा ऽ॥, गुड़ ऽ।, चावल ऽ।, गेहूँ ऽ५, कुण्डे मिट्टीके दो गेहूँ बोनेके लिये, पीली सरसों, अबीर, गुलाल, ऋतुफल—केला-संतरा आदि, कपड़ा सफेद ५ गज, कपड़ा लाल ५ गज, कपड़ा पीला ५ गज, कपड़ा शुद्ध रेशमी १-१/२ गज, सर्वतोभद्रकी रचनाके लिये हरा, लाल, काला, पीला और गुलाबी रंग, गोबर, नारियल दो या सात, शुद्ध इत्र, कुशा, सिन्दूर, रुपये-रेजगी-पैसे, आरतीका पात्र, घण्टा, घड़ियाल, शंख-झाँझ आदि, कोसा पचास, दियासलाई, चौकी एक सर्वतोभद्रके लिये, चौकी एक नारदजीके लिये, चौकी एक नवग्रह, षोडशमातृका और गणेशके लिये, चौकी एक व्यास, शुकदेव, सप्त-चिरजीवी तथा पौराणिकोंके लिये, पाटा एक शेष-सनत्कुमारादिके लिये।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ कलशस्थापनकी सामग्री</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/02_kalashasthApanakI_sAmagrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/02_kalashasthApanakI_sAmagrI/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) कलश ताँबेका एक, ताँबे या काँसीका पात्र एक, कलश मिट्टीके पाँच, सप्तधान्य (जौ, गेहूँ, धान, तिल, कँगनी, साँवा, चना), पंचपल्लव (आम, पीपल, पाकर, गूलर और बड़के पत्ते) दूर्वा, कुशा, सुपारी, दक्षिणा, चन्दन, अक्षत, फूल, तीर्थोदक, समुद्रजल, सप्तमृत्तिका (घुड़सालकी, हाथीशालाकी, दीमककी, नदी-संगमकी, राजद्वारकी, गोशालाकी, तालाबकी), सर्वौषधि (कूट, जटामाशी, हल्दी गाँठ २, राभट, मुरा, शैलेभ, चन्दन, बचा, चम्पक और नागरमोथा—अभावमें केवल हल्दी), नदीसंगमका जल, श्रीलक्ष्मी-नारायणकी स्वर्णमयी प्रतिमा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ कथामण्डपके लिये सामग्री</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/03_kathAmaNDapake_liye_sAmagrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/03_kathAmaNDapake_liye_sAmagrI/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) चँदोवेका कपड़ा, चौकोर मण्डप, केलेके खम्भे चार, बाँसके खम्भे, मण्डपको चारों ओरसे माला, फूल और पत्तोंसे सजाना, चारों दिशाओंमें झंडी लगाना, वस्त्र और गोटे आदिसे सजाना, चौकी व्यासके लिये, गद्दी, मसनद, तकिये, कम्बल, चद्दर, पाँच झंडियाँ, पुस्तकका वेष्टन, पुस्तकके लिये चौकी, आमके पत्तोंके बंदनवार।
गणेशजी, देवता, श्रीमद‍्भागवत और आचार्यकी पूजाके लिये प्रतिदिन चन्दन, पुष्प, पुष्पमाला, धूप, दीपादि सामग्री।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ वरणकी सामग्री</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/04_varaNakI_sAmagrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/04_varaNakI_sAmagrI/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) वक्ताके लिये चादर, धोती, गमछा, आसन, दक्षिणा, तुलसीमाला, जलपात्र आदि, जप करनेवालोंके लिये भी यथासम्भव वस्त्र-द्रव्य आदि।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ पाठके लिये पुस्तक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/05_pAThake_liye_pustaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/05_pAThake_liye_pustaka/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) भागवत, रामायण, गीता, सहस्रनाम आदि।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ हवनके लिये सामग्री</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/06_havanake_liye_sAmagrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam_vaiShNavam/bhAgavatam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/0/10_saptAha-kathAke_prArambhameM_saMgrahaNIya_sAmag/06_havanake_liye_sAmagrI/</guid>
      <description>अनुवाद (हिन्दी) वेदीके लिये स्वच्छ बालू एक बोरा, सूखी आमकी लकड़ी दो मन, कुशकण्डिकाके लिये कुशा, दूर्वा, अग्नि लानेके लिये दो कांस्यपात्र, एक पूर्णपात्र पीतलका बड़ा-सा, यज्ञपात्र—प्रणीता, प्रोक्षणी, स्रुवा, स्रुक्, पूर्णाहुतिपात्र, चरुस्थाली, आज्यस्थाली (काँसीका बड़ा-सा कटोरा), हवनीय पदार्थ—मधुमिश्रित खीर, छायापात्र-दानके लिये काँसेकी छोटी एक कटोरी तथा उसके लिये घी।
तिल १० सेर, चावल ५ सेर, जौ २-१/२ सेर शुद्ध घी ४ सेर, शुद्ध चीनी २-१/२ सेर,पंचमेवा २ सेर (पिश्ता, बादाम, किशमिश अखरोट और काँजू)—इन सबको मिलाकर हवनसामग्री बनायी जाती है। फिर इसमें सुगन्धित द्रव्य (कपूरकाचरी, छड़छड़ीला, नागरमोथा, अगर-तगर, चन्दनचूर्ण आदि) आवश्यकतानुसार मिला देने चाहिये। बलिके लिये पापड़, उड़द, दही, चावल, रूईकी बत्ती, दक्षिणा, क्षेत्रपाल-बलिके लिये हँड़िया, काजल, सिंदूर, दीपक, दक्षिणा आदि। पूर्णाहुतिके लिये नारियलका गोला इत्यादि, वितरणके लिये प्रसाद। ब्राह्मण-भोजनके लिये मधुमिश्रित खीर तथा अन्यान्य मधुर पकवान, पूरी-साग आदि। हवनकर्ता ब्राह्मणोंके लिये वरण और दक्षिणा आदि।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
